
\section{Use Cases der Benutzeraktionen}
Use Cases - Anlegen / Modifizieren User


Use Case Name      : Neuen Benutzer anlegen\\
Akteur             : PE des Produktes\\
Vorbedingung       : Benutzer ist mindestens PE; Benutzername noch nicht vorhanden; ein Produkt ist ausgewählt\\
Regulärer Ablauf   : \\
Der Benutzer klickt mit der rechten Maustaste auf das Produkt, in welchem der Benutzer hinzugefügt werden soll.
 Es erscheint das Kontextmenü, hier klickt er auf Neu->Benutzer.
Es erscheint nun ein Wizard in dem der Benutzer aufgefordert wird, den Namen und ein Initialpasswort für den neuen 
Benutzer festzulegen.Mit Klick auf 'Next' wird der anlegende Benutzer mittels einer ComboBox aufgefordert, die Rolle 
innerhalb des aktuellen Projektes festzulegen. Ein weiterer Klick auf 'Next' schliesst den Wizard und 
legt den Benutzer an.\\
Nachbedingung      : \\
\begin{itemize}
\item Benutzer ist angelegt
\item Benutzer hat im gewählten Produkt die gewünschte Rolle
\item Benutzer erscheint in allen Auflistungen der Benutzer
\end{itemize}
Alternativer Ablauf: keiner \par



Use Case Name		: Rolle ändern\\
Akteur				: PE des Produktes\\
Vorbedingung		:\begin{itemize}
\item Anlegender ist mindestens PE
\item Benutzer ist vorhanden
\item ein Produkt ist ausgewählt
\end{itemize}

Regulärer Ablauf	:\\
Der Benutzer klickt mit der rechten Maustaste auf das Produkt, in welchem der Person eine Rolle zugewiesen werden soll.
 Es erscheint das Kontextmenü in welchem er 'Rolle ändern' anklickt.
Es erscheint ein Wizard, mit einem Texteingabefeld und 3 Listboxen, zudem 4 Buttons. In der linken Liste befinden sich 
alle verfügbaren Benutzernamen. In den beiden Listboxen auf der rechten Seite werden alle PE / Ps des Produktes in der 
Liste angezeigt. Die 4 Buttons symbolisieren das "Rüberschieben in die jeweils andere Liste" ("<<" bzw. ">>"). Das 
Eingabefeld dient der linken Gesamtbenutzerliste als Filterkriterium. Werden hier Buchstaben eingegeben erscheinen nur 
noch die Benutzernamen in der darunterliegenden Liste, die mit diesen Buchstaben anfangen.
Wenn ein Benutzer auf die jeweils andere Seite geschoben werden soll, muss sein Benutzernamen in der jeweiligen Liste
 markiert und dann der zugeh?örige Button gedr?ückt werden. Danach klickt der Benutzer wieder auf OK um das Fenster zu 
verlassen.\\

Nachbedingung		:\\
Benutzer hat neue Rolle \par





Use Case Name		: Benutzer löschen\\
Wollen wir das wirklich per Client ermöglichen?\par



Use Case Name		: Passwort ändern\\
Akteur				: Benutzer
Vorbedingung		: Benutzer ist vorhanden\\

Ablauf:\\
Der Benutzer klickt auf ein noch näher zu spezifizierendes Ding. Es erscheint ein Dialog in welchem er sein altes
 Passwort noch einmal eingeben muss und danach sein neues Passwort doppelt eingeben muss. Der Dialog endet mit OK.
 Bei Klick auf Abbrechen wird der Vorgang abgebrochen und das Passwort nicht geändert.\\

Nachbedingung		:\\
Passwort für Benutzer ist geändert.\par