\section{GXL Export}

Use Case Name      : GXL Export\\
Akteur             : Benutzer\\
Vorbedingung       : Der Kobold Client ist gestartet, eine Produktlinie oder eine Produkt ist als Graph zu sehen\\
Regulärer Ablauf   : \\
\begin {itemize}
\item Der Benutzer klickt mit der rechten Maustaste auf in der Graphenview auf die Produktlinie, das Produkt, Komponente oder Variante.
\item Der Benutzer wählt im Menü "Gxl Export" aus.
\item Der Wizard GXL Export öffenet sich.
\item Der Benutzer wählt aus, ob auch eine Jar-Datei mit dem Source erstellt werden soll.
\item Der Benutzer gibt den Pfad und Namen der GXL-Datei und des JAR-Archives an oder gibt die Daten im "Speichern unter"-Dialog an.
\item Der Benutzer klickt auf "Fertig"/"Finish"-Button.
\item Der Stand des Export wird im Wizard angezeigt.
\item Nach Fertigstellung des Exports, wird der Wizard beendet.
\end{itemize}
Nachbedingung      : Der Wizard ist geschlossen. Der Anfangszustand des Kobold clients ist wieder im Anfangszustand.\\
Alternativer Ablauf:\\
\begin{itemize}
\item Klickt der Benutzer auf "Abbruch"/"Cancel"-Button, wird der Wizard vorzeitig geschlossen.\\
\item Tritt während des Exports ein Fehler auf wird ein Dialog mit einer Fehlermeldung angezeigt und der Export abgebrochen.\\
\item Existieren die GXL/Jar-Datei mit dem angegegeben Namen schon wird der Benutzer ein Dilog gefragt, ob die Datei(en) überschrieben werden soll. Klickt der Benutzer auf den "Ok"-Button, wird der Export erstellt.
\item Klickt der Benutzer auf den "Abbruch"/"Cancel"-Button wird der GXL Export abgebrochen und der Wizard geschlossen.\\
\end{itemize} \par

