%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Angebot
%% $Id: einleitung.tex,v 1.1 2004/01/28 18:10:49 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%@Tammo: Änderungen?
%
\chapter {Einleitung}

Dieses Angebot zur Projektdurchführung im Rahmen des Studienprojekt A
``Produktlinien'' der Firma \company richtet sich stellvertretend an Herrn Dipl.-Inf. 
Daniel Simon, der im Folgenden als {\it Auftraggeber} der Firma {\it Bauhaus
Reengineering} von Prof. Dr. Plödereder (Abteilung Programmiersprachen und
Übersetzerbau an der Universität Stuttgart) bezeichnet wird.\par
Gegenstand dieses Angebotes ist die Entwicklung des Produktlinien
Management Systems \product.

\section{Ziel}
Dieses Dokument beschreibt alle Vorraussetzungen und Ziele für die Entwicklung des
Produktlinien Management Systems \product, um alle gewünschten Anforderungen des
Auftraggebers zu realisieren. Es wird dem Auftraggeber als Angebot für
das Hauptprojekt vorgelegt.\par
Das wesentliche Einsatzziel des Produktlininen Management Systems \product
ist die werkzeugunterstützte Entwicklung und Pflege von
Softwareproduktlinien und die Etablierung eines rollenbasierten
Entwicklungsprozesses. Dieser soll eine effiziente
Produktlinienentwicklung ermöglichen und wird durch \product unterstützt.

\section{Gültigkeit}

Der in diesem Angebot beschriebene Leistungskatalog gilt bis einschließlich
{\bf 31. Januar 2004}. Das Angebot muss bis zu diesem Zeitpunkt von allen
beteiligten Personen unterzeichnet worden sein, andernfalls verliert es seine
Gültigkeit.

\section{Entwicklungsphilosophie}

Da auf dem Markt kein vergleichbares Produktlinien-Management System
existiert, ist \product eine vollständige Erstentwicklung.\par
Erstentwicklungen ist wesenseigen, dass sich einige Anforderungen
im Laufe des Entwicklungsprozesses ändern oder neu ergeben können.
So ist es
z.B. möglich, dass sich durch die Evaluation der implementierten
Anforderungen neue sinnvolle Ergänzungen ergeben, die man nicht
vorhersagen konnte.\par
Deshalb wird ein evolutionäres Vorgehensmodell angewendet, das sich in mehrere
Iterationen unterteilt. Jede Iteration folgt dem Wasserfall-Vorgehensmodell.
Die erste Iteration gewährleistet die Erstellung eines soliden
Rahmensystems und stellt die Basisfunktionalität gemäß den später
aufgeführten Anforderungen zur Verfügung.\par
In den weiteren Iterationen werden die kundenspezifischen Anforderungen nach
einer mit dem Auftraggeber abzustimmenden Priorisierung implementiert.

\section{Weiteres Vorgehen}

Im Rahmen dieses Angebotes wird die Firma \company in der 2. Kalendwerwoche
2004 eine Angebotspräsentation durchführen. Inhalt dieser Präsentation wird die
Vorstellung des Prototypen sowie die grundlegende Erläuterung der
Anforderungen und der Architekturentscheidungen sein.\par
Zur Angebotspräsentation wird dem Kunden ein ergänzendes Dokument über den
\product Prototypen zur Verfügung gestellt.

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
