%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Angebot
%% $Id: organisation.tex,v 1.1 2004/01/28 18:10:49 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Organisation des Teams}

\subsection{Team}

Das Team für die \product Entwicklung muß verschiedene Rollen wahrnehmen, die
im Folgenden erläutert werden. Angestrebt wird aufgrund des evolutionären
Vorgehensmodells und der Resultate der ersten Iteration die Organisation in
Form eines {\it Chief-Programmer Teams}\footnote{Vgl. Literatur, u.a. J.
Ludewig, Software-Engineering für Softwaretechniker, Vorlesungsfolien},
in dem ein oder zwei Team-Mitglieder die Rolle als Chief-Programmer wahrnehmen,
die den roten Faden in der Entwicklung vorgeben.

\subsection{Rollen}

\begin{itemize}
\item {\bf Projektleiter:} Der Projektleiter vertritt die Interessen des Teams
nach außen gegenüber dem Auftraggeber, koordiniert die Projektplanung,
überwacht den Entwicklungsfortschritt und fördert den Informationsaustausch
im Team und zum Auftraggeber.
\item {\bf Chief-Programmer:} Der Chief-Programmer fungiert als technischer
Projektleiter, der die technischen Aspekte der Implementierungsphasen vorgibt,
das Team technisch berät und die technische Realisierung überwacht. Er
entwickelt maßgeblich die Basisfunktionalitäten.
\item {\bf Configuration-Manager:} Der Configuration-Manager setzt die
Entwicklungsumgebung auf und stellt die Verwaltung und Versionierung von Dokumenten
und des Source-Codes sicher.
\item {\bf QS-Manager:} Der QS-Manager erstellt Richtlinien für Dokumente und
den Source-Code, die für alle Team-Mitglieder verbindlich sind. Weiterhin
erstellt er Checklisten, die helfen beim Abschluss der einzelnen Phasen und am
Ende einer Iteration die Qualität der Resultate zu prüfen. Darüber hinaus
ist der QS-Manager für den Testplan verantwortlich und koordiniert die
Testdurchführung.
\item {\bf Programmierer:} Der Programmierer implementiert und dokumentiert in
Rücksprache mit dem Chief-Programmer die ihm zugeteilten Komponenten bzw.
Arbeitspakete. Darüber hinaus schreibt er Testfälle für seine Implementierungen.
\item {\bf Dokumentations-Manager:} Der Dokumentations-Manager ist technischer
Berater für alle Dokumente, die in der Entwicklung enstehen. Er ist für die
Erstellung des Handbuchs verantwortlich.
\end{itemize}


\section{Ansprechpartner}

Auftraggeber:
\begin {itemize}
  \item Daniel Simon\\
    Telefon: +49-711-7816-213\\
    E-Mail: simon@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end {itemize}

Qualitätssicherung und Controlling:
\begin {itemize}
  \item Thomas Eisenbarth\\
    Telefon: +49-711-7816-345\\
    E-Mail: eisenbarth@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end {itemize}

Technischer Berater:
\begin {itemize}
  \item Jörg Czeranski\\
    Telefon: +49-711-7816-317\\
    E-Mail: czeranski@informatik.uni-stuttgart.de\\
  \item Gunther Vogel\\
    Telefon: +49-711-7816-375\\
    E-Mail: gunther.vogel@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end {itemize}

Werkbold-Team:
\begin {itemize}
  \item Anselm Garbe (Projektleiter)\\
    Telefon: +49-711-8822280\\
    E-Mail: anselmg@t-online.de
  \item Necati Aydin\\
    Telefon: +49-177-6029410\\
    E-Mail: neco.a@gmx.de
  \item Oliver Rendgen\\
    Telefon: +49-711-717619\\
    E-Mail: stuproa@hypeo.de
  \item Patrick Schneider\\
    Telefon: +49-163-2788161\\
    E-Mail: PatrickM.Schneider@gmx.de
  \item Tammo van Lessen\\
    Telefon: +49-711-6586471\\
    E-Mail: tvanlessen@taval.de
\end {itemize}

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
