\chapter{Einleitung}

\section{Über dieses Dokument}

Diese Spezifikation beschreibt das Rahmensystem und die Basisfunktionalitäten von 
Kobold, die in der ersten Iteration erstellt werden.\par
Sie ist damit Grundlage für die weitere Entwicklung von Kobold innerhalb der 
ersten Iteration. Sie ist auch Grundlage für die Absprache mit dem Auftraggeber, 
für das Benutzerhandbuch, den Entwurf, die Implementierung und für die Tests des Systems.
Die Spezifikation bietet außerdem eine wichtige Grundlage für spätere 
Wartungsarbeiten und für eventuelle Wiederverwendung.\par
Das Dokument richtet sich an die Mitglieder des Teams sowie an den Auftraggeber 
und dessen technische Berater.\par
Es wird vom Auftraggeber abgenommen und ist von da an Vertragsbestandteil für 
die weitere Entwicklung von Kobold und somit auch Grundlage für die Abnahme nach 
der ersten Iteration.

\section{Das Kobold-System}

Das wesentliche Einsatzziel des Produktlininen Management Systems Kobold ist die 
werkzeugunterstützte Entwicklung und Pflege von Softwareproduktlinien und die 
Etablierung eines rollenbasierten Entwicklungsprozesses.\newline

\subsection{Grundlegende Architekturentscheindungen}
Um Inkonsistenzen im Produkt bzw. der Produktlinie zu vermeiden, ist es nötig 
eine Zentrale Benutzerverwaltung anzusprechen, die Rechte, Rollen und 
Verpflichtungen der Benutzer bereitstellt. Einem Benutzer können mehrere Rollen 
zugeordnet werden. Kobold unterstützt drei unterschiedliche Rollen: Den 
Produktlinieningenieur, den Produktingenieur und den Programmierer. \par
Dem Produktlinieningenieur untersteht eine Produktlinie. 
Er verwaltet außerdem die Rechte seiner Produktingenieure. Diese verwalten ein 
einzelnes Produkt einer Produktlinie. Die dritte und letzte Rolle ist die des  
Programmierers, der dem Produktingenieur untersteht und dessen Produkte 
implementiert.\newline

\subsection{Client-Server Architektur}
Die Architektur von Kobold besteht aus zwei Teilen: Dem Kobold Client und dem 
Kobold Serverdienst. \newline
Der Client bietet dem Benutzer eine graphische Benutzeroberfläche, über die er 
seine Produktlinien und seine Produkte verwalten kann. Er kann damit seine 
Architekturen ansehen und verändern, neue Rollen verteilen, 
Nachrichten verschicken, etc. (Genaueres wird in Kapitel 2 betrachtet). 
Die Architektur wird in einer Graphenform dargestellt.\newline

Der Server verwaltet die Daten der einzelnen Benutzer und deren Zugriffsrechte. 
Er bietet den Clients außerdem einen eigenen Nachrichtendienst. Führt der Client 
eine bestimmte Aktion durch, meldet er diese dem Server, der sie dann auf 
mögliche Inkonsistenzen, die dabei auftreten können, untersucht. Der Server 
verwaltet auch die Pfade der Repositories, in denen die Daten der Produkte und 
Produktlinien gespeichert und versioniert werden.