\section{Kobold Serverdienst}

Der Kobold Serverdienst koordiniert die Arbeit der Benutzer von \product.
Ein Benutzer ist dabei jede Person mit einem Benutzernamen und dem dazu
passenden Passwort. Dieser ist dadurch bei seiner Arbeit nicht an einen
festen Rechner gebunden, sondern kann von jedem Rechner mit einem Kobold
Client über den Kobold Serverdienst an seine Daten gelangen und diese
bearbeiten. Ausserdem ermöglicht der Server eine
Client-zu-Client-Kommunikation über eine Nachrichten-Queue, welche
im Minutentakt von den Clients abgefragt wird.\par

Der Server wird als HTTPS-basierter {\it XML-RPC Server}
\footnote{Nähere Informationen: http://ws.apache.org/xmlrpc/}
implementiert und bietet damit verschlüsselte Kommunikation.
Alle Informationen, die der Server bereitstellt, werden persistiert.

\subsection{Berechtigungskonzept}

Zur Realisierung des produktlinien\-übergreifenden Berechtigungskonzepts
verwaltet der Server alle benutzer-, rollen-, produktlinien- und
produktbasierten Berechtigungen. Dabei kann ein Server produktlinien-übergreifend
verwendet werden.\par
Der Server bietet ein auf diesen Berechtigungen basierenden
Authentifizierungsmechanismus an, der von allen Clients verwendet wird. Wird ein Client gestartet, so muss
sich der Benutzer über einen Dialog beim Server mit Benutzername und Passwort anmelden. Sind beide korrekt,
so werden in seinen Client die Daten der ihm zugeteilten Rollen und den
dazu gehörenden Produktlinien bzw. Produkte geladen. Der Benutzer
kann dabei nur die Daten verändern, für die er auch eine Berechtigung besitzt.

\subsection{Persistierung}

Die Persistierung aller für das Berechtigungskonzept notwendigen Daten wird
durch eine abstrakte, XML-basierte Persistenzschicht realisiert, wodurch eine
flexible Datenhaltung ermöglicht wird.\par
Die Persistenzschicht dient zur Speicherung aller Rollen-,
Authentifizierungs-, Produktlinien- und Produktrelationen. Die Grundstruktur dieser Schicht ist
baumartig aufgebaut. Die im Speicher aktuelle Schicht wird nach Ablauf eines konfigurierbaren Zeitintervalls
persistiert (standardmäßig alle 10 Minuten).\par
In der XML-Struktur werden hierbei die folgenden Elemente persistiert:
\begin{itemize}
\item Benutzer
\item Rollen
\item Repositories
\item Produktlinien
\item Produkte
\item Relationen
\end{itemize}

Für jeden Benutzer werden vom Kobold Serverdienst folgende Daten gespeichert:
\begin{itemize}
\item Benutzername
\item Passwort
\item eMail
\item Name
\end{itemize}


\subsection{Nachrichten-Queue}

Der Kobold Serverdienst bildet für jeden Kobold-Benutzer eine
Nachrichten-Queue. Werden Nachrichten oder Workflow-Objekte an
einen Benutzer geschickt, so werden diese in der Nachrichten-Queue
gespeichert und bei der nächsten Abfrage des Benutzers an diesen
weitergeleitet.\par Die vom Server angebotene Nachrichten-Queue
ist zustandsbehaftet, das heißt bei nicht physisch begründeten
Ausfällen ist die Nachrichten-Queue in der Regel ohne Datenverlust
wiederherstellbar.\par

Für jede Nachricht in der Nachrichten-Queue werden folgende Daten benötigt:
\begin{itemize}
\item Absender
\item Empfänger
\item Inhalt
\item Datum
\item ID
\item Priorität
\end{itemize}

\subsubsection{Workflow-Mechanismus auf dem Kobold Server}
Sendet ein Client dem Server eine Nachricht, wendet dieser diese
Nachricht als Fakt auf eine kontextabhängige Regelmenge aus der
Regelbasis an. Dabei werden alle Regeln der Regelmenge
durchlaufen. Gilt eine Bedingung einer Regel, so wird die
zugehörige Konsequenz ausgeführt. Im Implementierungsteil einer
solchen Konsequenz werden Modifikationen an einem erzeugenden
Workflow-Objekt durchgeführt (z.B. wird bei einem unauthorisierten
Commit ein String "'Unauthorisierter Commit"' in das
Workflow-Objekt geschrieben, sofern eine Regel dies definiert
hat).
\par
Ein Workflow-Objekt ist eine XML-Struktur, die einen Titel und eine Liste
aller Regelresultate besitzt. Dieses Workflow-Objekt wird
dann auf Message-Queues von Clients zugeteilt, für die das Workflow-Objekt relevant
ist (d.h. Clients von bestimmten Rollen rufen diese Workflow-Objekte
dann ab).
