%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: entwicklungsstandards.tex,v 1.7 2004/02/02 10:32:10 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Entwicklungsstandards}

In diesem Kapitel werden die für die Entwicklung von \product
festgesetzten Standards dokumentiert. Durch die Einführung
bindender Standards für Schulungen, Projekt Tracing,
Kundenintegration sowie Risiko- und Richtlinienmanagemnet wird
eine sehr solide Grundlage für \product Produkt- und
Projketqualitätssicherung gelegt.

\section{Risikomanagement}

Verantwortungsbewusstes Risikomanagment ist eine permanente,
projektbegleitende Tätigkeit und kann somit nur schwer an vorab
festgelegten Zeitpunkten erfolgen. Für die Entwicklung von
\product erfolgt diese Tätigkeit dennoch standardisiert in drei
Schritten:\par Nach der Identifikation der Risiken (1. Schritt)
erfolgt eine Einschätzung ihrer Wahrscheinlichkeit und ihres
Schadenspotentials (2. Schritt) als Grundlage für die Erarbeitung
von Strategien zur Schadensbegrenzung für den Fall ihres
Eintretens (3.Schritt).\par Ergebnis dieser Tätigkeit ist ein
Risikodokument, das die erarbeiteten Strategien in Form von
Notfall-Checklisten für den Ernstfall dokumentiert. Nach Maßgabe
der Qualitätssicherung werden diese Dokumente einem kurzen Review
durch das Team unterzogen. \par In jedem Fall sind die in den
Risikodokumenten beschriebenen Verhaltensweisen für alle
Teammitglieder bindend.

\subsection{Risiken}

\subsubsection{Nicht-Erfüllen von Meilensteinen}
Sollte ein Meilenstein nicht erfüllt werden können, also die
erwarteten Ergebnisse nicht geliefert werden oder die erwartete Qualität
nicht erreicht werden, muss der Projektplan, insbesondere der Zeitplan,
entsprechend angepasst werden.\par
Sollte das nicht möglich sein, da keine ausreichenden Pufferzeiten vorhanden
sind, müssen die Anforderungen in Übereinkunft mit dem Auftraggeber
reduziert werden.

\subsubsection{Ausfall von Team-Mitgliedern}
Sollten Teammitglieder unerwartet ausfallen, müssen die Anforderungen
ggf. reduziert werden und die Aufgabenverteilung angepasst
werden. Wenn dies nicht möglich ist, muss in Übereinkunft mit dem
Auftraggeber eine andere Lösung gefunden werden.

\section{Richtlinien}

Ähnlich den Risikodokumenten werden auch im Rahmen des
Richtlinienmanagements (nach Maßgabe der Qualitätssicherung bzw.
Projketleitung) spezifische Richtliniendokumente erstellt. \par
Dabei wird die Ausgestaltung dieser Dokumente als direkt
anwendbare Checklisten angestrebt, bspw. für die Qualitättsprüfung
am Ende einer Iteration oder für das Design eines bestimmten
Dokuments.

\subsection{GUI Guidelines}

Die grafische Benutzungsoberfläche (GUI) des Clients wird nach den \emph{Eclipse
User Interface Guidelines}\footnote{http://www.eclipse.org/articles/Article-UI-Guidelines/Contents.html}
entwickelt.

\subsection{Coding-Style-Guides}
Jeder Java-Quellcode der im Rahmen dieses Projektes geschrieben wird unterliegt
den \emph{Code Conventions for the Java Programming Language}\footnote{http://java.sun.com/docs/codeconv/index.html}
Für Eclipse-spezifische Elemente gelten zudem die Regeln des Eclipse 
Consortiums\footnote{http://dev.eclipse.org/conventions.html}.
Die Einhaltung dieser Regeln wird mit den Tools PMD\footnote{http://pmd.sf.net} und
Checkstyle\footnote{http://checkstyle.sf.net/} überprüft.

\subsection{Configuration Management}
Als Versionskontrolle wird CVS verwendet. Über das Repository werden
Metriken mit dem Werkzeug statcvs-xml\footnote{http://statcvs-xml.berlios.de} erhoben.

\subsection{Unit-Tests}

Modultests werden unter zuhilfenahme des Testingframeworks JUnit\footnote{http://www.junit.org}
für alle Nicht-GUI-Komponenten umfangreich durchgeführt.

\subsection{Testüberdeckung}
Die Testüberdeckung der Unit-Tests wird Werkzeugen wie Clover\footnote{http://www.thecortex.net/clover/}
oder JCoverage\footnote{http://www.jcoverage.com/} gemessen.


\section{Kundenintegration}

Bei der Entwicklung von \product nimmt die Integration des Kunden
eine zentrale Rolle ein: Nach Abschluss jeder Iteration werden dem
Kunden die erzielten Ergebnisse vorgelegt. Bestandteil dieser
Ergebnisse ist immer ein ausführbares System, auf dessen Grundlage
die weitere Evolution des Systems vom Kunden frühzeitig
beeinflusst werden kann. \par Dazu werden dem Kunden zusammen mit
den Ergebnissen auch detailierte Vorschläge für die in der
nächsten Iteration umsetzbaren Anforderungen unterbreitet.
Darüberhinaus hat der Kunde im Rahmen dieses Verfahrens die
Möglichkeit, mit der Projektleitung über die Aufnahme neuer
Anforderungen in die laufende Entwicklung zu verhandeln.

\section{Schulungen}

Für die konkrete Ausgestaltung von Team-internen
Schulungsmaßnahmen werden keine spezifischen Standards festgelegt.
Allerdings ist binnen festzulegender Frist eine für alle
Teammitglieder zugängliche, schriftliche Ausarbeitung der im
Rahmen der Schulung vermittelten Informationen zu erstellen. \par
Anmerkung: Der Umfang der Ausarbeitungen sollte nicht ausarten;
vielmehr sollen sie den Teammitgliedern als Grundlage für die
eigene Recherche der behandelten Themen dienen.

\section{Project Tracing}
Über das Projekt werden Metriken über Kopplung und Zusammenhalt erhoben
um Aussagen über die Qualität des Designs machen zu können.
Dazu wird JDepend\footnote{http://www.clarkware.com/software/JDepend.html}
verwendet.\par
Zum Zusammenstellen eines umfangreichen Berichts inkl. der
erhobenen Metriken über den aktuellen Projektstatus wird
Maven\footnote{http://www.maven.org} verwendet.
Die generierten Berichte werden auf der
Projekthomepage\footnote{http://kobold.berlios.de} veröffentlicht.

\section{Lizensierung}

In Absprache mit dem Auftraggeber in den Nachverhandlungen zum
abgenommenen Angebot wurde vereinbart \product unter den Bedingungen der
MIT License zu lizensieren. Nachfolgend ist die vom \product Team
verwendete Lizenz aufgeführt:\par

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Copyright (c) 2004 Armin Cont, Anselm R. Garbe, Bettina Druckenmueller,
                   Martin Plies, Michael Grosse, Necati Aydin,
                   Oliver Rendgen, Patrick Schneider, Tammo van Lessen

Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a
copy of this software and associated documentation files (the "Software"),
to deal in the Software without restriction, including without limitation
the rights to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense,
and/or sell copies of the Software, and to permit persons to whom the
Software is furnished to do so, subject to the following conditions:

The above copyright notice and this permission notice shall be included
in all copies or substantial portions of the Software.

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL
THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE,
ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR
OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.
\end{verbatim}
}
