%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: entweinleit.tex,v 1.9 2004/02/05 16:09:58 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Entwicklungsprozess}

In diesem Kapitel erfolgt die Planung der einzelnen
Entwicklungsiterationen des Produktlinien Management Systems
\product. Für jede Iteration
werden die jeweilige Zielsetzung, deren Zeitplanung und
Meilensteine festgesetzt.

\section{Vorgehensmodell}

Es wird ein evolutionäres Vorgehensmodell\footnote{Vgl. Literatur, u.a. J.
Ludewig, Sammlung von Kapiteln zum Software Engineering} angewendet, das sich
in mehrere Iterationen unterteilt. Jede Iteration entspricht dem
Wasserfall-Vorgehensmodell. Das Vorgehensmodell ähnelt dem Spiralmodell nach
B.W. Boehm.
Durch die Anwendung dieses Vorgehensmodells ergeben sich folgende Vorteile:

\begin{itemize}
\item Der Umfang der iterativen Spezifikationen und Entwürfe ist wesentlich
kleiner als bei einer Wasserfall-Gesamtentwicklung. Der inkrementelle Umfang
resultiert in einer geringeren Fehleranfälligkeit und garantiert somit einen
höheren Qualitätsstandard.
\item Der Entwicklungsfortschritt kann somit vom Auftraggeber und vom
Entwicklungsteam realistischer eingeschätzt werden, da regelmäßig
eine neue Auslieferung durchgeführt wird, die vom Auftraggeber abgenommen
werden muss.
\item Durch die Wahl der {\it J2SE} Technologie findet die Entwicklung
nach modernen {\it Design Patterns}\footnote{Vgl. Literatur, Design
Patterns, Erich Gamma} und objektorientierten Paradigmen statt. Im Gegensatz zu
imperativen Technologien wird dadurch eine geringere Kopplung der
Software-Komponenten und somit eine bessere Zerlegung des Systems erreicht.
Eine derart leicht durchführbare Zerlegung des Systems nach funktionalen
Bestandteilen ermöglicht besonders das evolutionäre Vorgehen.
\item Es können neue oder geänderte Anforderungen in einer späteren Iteration
wesentlich flexibler im Entwicklunsprozess berücksichtigt und realisiert
werden.
\end{itemize}

Ein entscheidener Unterschied zu konventionellen Vorgehensmodellen ist der
höhere Kommunikationsaufwand zwischen dem Auftraggeber und dem Entwicklerteam.
Dieser höhere Kommunikationsaufwand zeichnet sich in jedem Fall positiv für den
Auftraggeber aus, da Anforderungen schon aufgrund der Quantität der
Kommunikation besser einfliessen werden.\par
Da für den Auftraggeber nach jeder
abgeschlossenen Iteration die Möglichkeit besteht, größere
Änderungswünsche einzubringen, ist eine über die unmittelbar
nächste Iteration hinausgehende Planung mit sehr großen
Unwägbarkeiten verbunden. Die genaue Planung einer Iteration
erfolgt daher erst unmittelbar vor deren Beginn.


\section{Vorprojekt}

Ziel des Vorprojektes war die Auftragserteilung und Angebotsannahme
durch den Auftraggeber. Dieses Ziel wurde vom Werkbold-Team
erreicht.\par
Im Vorprojekt wurde dazu das vom Auftraggeber bereits abgenommene Angebots-Dokument
erstellt und in der zweiten Kalenderwoche 2004 eine Angebotspräsentation durchgeführt,
die den \product Prototypen dem Auftraggeber präsentierte.\par
Durch die Auftragserteilung in der dritten Kalenderwoche 2004 wurde das
ehem. CURES-Team in das Werkbold-Team integriert, das nun aus 9 Entwicklern
besteht. Mit der Auftragserteilung und der Neuformierung des
Werkbold-Teams endete das Vorprojekt. Durch die im Vorprojekt
durchgeführte Zeiterfassung beider Teams konnte ein genauer Aufwand
ermittelt werden, der im Folgenden aufgeführt wird.

\subsection{Aufwände des Werkbold-Vorprojekts}
\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
1  & Angebot & 97 & 19.12.2003 & M1\\
2  & Angebotspräsentation & 114,25 & KW2 & M2\\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 211,25 & 8 Wochen &\\
\end{tabular}

Im Einzelnen haben die Entwickler des Werkbold-Teams folgende
individuellen Aufwände investiert:

\begin{tabular}{lll}
\bf Name & \bf Aufwand (h) & \bf Delta-500 (h)\\
    \hline
Anselm Garbe & 60 & 440 \\
Patrick Schneider & 34,5 & 465,5 \\
Tammo van Lessen & 68,25 & 431,75 \\
Necati Aydin & 12,5 & 487,5 \\
Oliver Rendgen & 36 & 464 \\ \hline
\bf Gesamt & \bf 211,25 \\
\end{tabular}

Die Delta-500 Rechnung stellt die Restaufwände dar, die bei
Zugrundelegung von {\bf 500 Stunden} Gesamtaufwand für das Hauptprojekt
verbleiben. Deutlich wird, das die ursprünglich angesetzten {\bf 300
Stunden} Gesamtaufwand für das Vorprojekt um ca. {\bf 90 Stunden}
unterboten wurden.

\subsection{Aufwände des CURES-Vorprojektes}
Das CURES-Team hat folgende individuellen Aufwände für das Vorprojekt
erfasst:

\begin{tabular}{lll}
\bf Name & \bf Aufwand (h) & \bf Delta-500 (h)\\
    \hline
Bettina Druckenmüller & 50 & 450 \\
Michael Grosse & 48 & 452 \\
Martin Plies & 52 & 448 \\
Armin Cont & 57,5 & 442,5 \\ \hline
\bf Gesamt & \bf 207,5 \\
\end{tabular}

\subsection{Aufwände Vorprojekt}

Durch die Zusammenführung beider Teams ergibt sich ein Gesamtaufwand für
das Vorprojekt von {\bf 418,75 Stunden}. Damit verbleiben als Gesamtaufwand
für das Hauptprojekt (unter Zugrundelegung von {\bf 4500 Stunden}
Gesamtaufwand für das gesamte Projekt) {\bf 4081,25 Stunden}.


\section{Anpassungen durch die Neuformierung}

Entgegen der im Angebot aufgeführten Zergliederung des
Entwicklungsprozesses in fünf Iterationen bis zum endgültigen 
Auslieferungstermin am {\bf 13.08.2004} wurde der Aufwand der ersten
Iteration von {\bf 1000 Stunden} auf {\bf 1600 Stunden} erhöht, d.h. im
Wesentlichen mit der ursprünglich geplanten Iteration II
zusammengelegt.\par
Diese Anpassung beruht vor allem auf der Identifikation von
Prüfungsvorbereitungszeiten und -terminen im Monat März 2004,
in dem das Werkbold-Team entgegen der ursprünglichen Linear-Annahme nur
sehr eingeschränkt arbeitsfähig sein wird. Die weitere Grobplanung ist
dagegen zur urprünglich angebotenen Planung bis dato vergleichbar.
Genaue Anpassungen finden wie bereits erwähnt vor Beginn der jeweiligen
Folge-Iteration durch die Auslieferung eines angepassten Projektplanes
statt.
