%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Angebot
%% $Id: iterationweitere.tex,v 1.3 2004/02/02 13:12:09 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Folge-Iterationen}

In den Folge-Iterationen werden in Kommunikation mit dem Auftraggeber nach
einer Priorisierung alle noch offenen oder neue Anforderungen
realisiert. U.a. folgende:

\begin{itemize}
\item Administrationstool für den Server (kommandozeilen-orientiert)
\item Statusdarstellung des Servers (Web-basiert)
\item Workflow Definition und Realisierung (Client-Server Kommunikation)
\item Architektur-Verwaltungskomponente (Repository gekoppelt)
\item usw.
\end{itemize}

Aufgrund des in jeder Iteration durchzuführenden Wasserfall-Vorgehensmodells
werden auch in jeder Folge-Iteration folgende zugehörige Dokumente erstellt und
ausgeliefert:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der zu implementierenden Komponenten
\item Entwurf der zu implementierenden Komponenten
\item Source- und Bytecode der implementierten Komponenten
\item Source- und Bytecode aller notwendigen Komponenten von Drittherstellern
\item Entwickler-Howtos zu den implementierten Komponenten (sofern vorhanden)
\item Testfälle, Testplan und Testresultate zu den implementierten Komponenten
\end{itemize}

\subsection {Zeitplan}

Angestrebt werden im Rahmen dieses Projekplanes drei
Folge-Iterationen, die sich wie folgt in den Zeitplan integrieren:

\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
24 & Erstellung Spezifikation & 150 & & \\
25 & Review Spezifikation & 50 &  & \\
26 & Korrektur Spezifikation & 20 &  & \\
27 & Auslieferung Spezifikation & & & M\*\\
28 & Erstellung Entwurf / Refactoring & 150 & & \\
29 & Implementierung / Dokumentation & 250 & & \\
30 & Test und Korrektur & 50 & & \\
31 & Auslieferung des erweiterten Systems & 30 & & M\* \\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 700 & 4-5 Wochen &\\
\end{tabular}

Die genauen Termine der Meilensteine in den Folge-Iterationen werden dem
Auftraggeber im angepassten Projektplan vor Beginn der jeweiligen
Folge-Iteration mitgeteilt.\par
Werden pro Folge-Iteration vier bis fünf Wochen Arbeitsaufwand veranschlagt,
so ergeben sich im Mittel für die einzelnen Team-Mitglieder in dieser Zeit
etwa 15 Arbeitsstunden pro Woche. Dies ermöglicht die rechtzeitige
Auslieferung des Endproduktes von \product am {\bf 13.08.2004}.\par
In der folgenden Tabelle sind die Iterationen zeitlich nach
Kalenderwochen eingegrenzt:

\begin{tabular}{lll}
\bf Iteration & \bf Beginn & \bf Ende \\ \hline
Vorprojekt & 06.11.2003 & KW2\\
Iteration I & KW4 (2004) & KW20 (14.05.2004)\\
Iteration II & KW21 (2004 & KW25 (18.06.2004)\\
Iteration III & KW26 (2004) & KW30 (23.07.2004)\\
Iteration IV & KW30 (2004) & KW33 (13.08.2004)\\
\end{tabular}

\subsection{Kostenschätzung}
TODO

\subsection{Meilensteine}

Das Projekt ist in mehrere Iterationen
unterteilt, die sich wiederum in kleinere Phasen aufteilen. Phasen
werden im Rahmen dieses Projektplans durch (externe) Meilensteine
abgeschlossen. Meilensteine gelten erst als erreicht, wenn die für die
jeweilige Phase geplanten Arbeitspakete zur vollständigen Zufriedenheit
des Auftraggebers erfolgreich erstellt und ausgeliefert wurden.\par
Erst nach dem erreichen eines Meilensteins wird die Folgephase
begonnen.\par
Folgende Meilensteine werden in der Projektdurchführung
verwirklicht:\par
\begin{tabular}{lll}
\bf Iteration & \bf Meilensteine \\ \hline
Vorprojekt & M1 (Angebot), M2 (Angebotspräsentation)\\
Iteration I & M3 (Projektplan), M4 (Spezifikation), M5 (Entwurf),\\
            & M6 (Rahmensystem)\\
Iteration II & M7 (Spezifikation), M8 (Verfeinertes System)\\
Iteration III & M9 (Spezifikation), M10 (Verfeinertes System)\\
Iteration IV & M11 (Spezifikation), M12 (Endprodukt)\\
\end{tabular}

Die Meilensteine der Folge-Iterationen sind bis dato nur sehr unscharf geplant,
sie werden im Rahmen der Revision des Projektplans vor Beginn der
jeweiligen Folge-Iteration konkretisiert.\par
Ein ungefährer Überblick über den Inhalt der Meilensteine in den
Folge-Iterationen vermittelt folgender Abschnitt:

\subsubsection{M7, M9, M11: Spezifikationen}

{\bf Ergebnis:} Spezifikation von priorisierten Anforderungen\par
In der jeweiligen Iterationen wird eine Spezifikation erstellt, die als
Grundlage für die evolutionäre Verfeinerung und Vervollständigung des
bis dahin erstellten Systems dient. Jede Spezifikation enthält folgende
anforderungs-spezifischen Abschnitte:
\begin{itemize}
\item Funktionale Anforderungen
\item Use-Cases
\item Nicht-Funktionale Anforderungen (soweit notwenig)
\item Begriffslexikon
\end{itemize}
Zur Endauslieferung wird eine Gesamt-Spezifikation ausgeliefert, die
alle Teil-Spezifikationen enthält.\par
Alle Spezifikationen in den jeweiligen Iterationen werden im Rahmen
eines Reviews in Zusammenarbeit mit dem Auftraggeber geprüft.

\subsubsection{M8, M10, M12: Verfeinertes System}

{\bf Ergebnis: } Lauffähiges und getestetes System\par
Diese Meilensteine markieren das jeweilige Ende der zugehörigen
Iteration. Ziel ist es, ein lauffähiges und zuverlässiges System zu
liefern, das alle für die jeweilige Iteration priorisierten
Anforderungen enthält. Darüber hinaus werden neben den zugehörigen Source-
und Bytecodes (inkl. notwendiger Komponenten von Drittanbietern) alle
relevanten Dokumente, Howtos, Testfälle, Testpläne und Testresultate
ausgeliefert (Vgl. Lieferumfang), um die Qualität des jeweils ausgebauten
Systems zu unterstreichen.\par
In der letzten Iteration wird das vollständige System inkl. aller unter
Lieferumfang genannten Dokumente und Software-Komponenten ausgeliefert.

\subsection{Lieferumfang}

Ziel der Folge-Iterationen ist die Auslieferung einer lauffähigen Version, in
der priorisierte Anforderungen implementiert wurden und die somit
das \product System Stück für Stück vervollständigen. Dadurch kann der
Entwicklungsfortschritt durch den Auftraggeber besonders gut beurteilt werden.
Im Einzelnen werden i.d.R. folgende Dokumente und Software-Pakete ausgeliefert:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der neu zu implementierenden Anforderungen
\item Entwurf der neu zu implementierenden Anforderungen, sofern nicht durch
Basisfunktionalitäten abgedeckt
\item Source- und Bytecode der integrierten neuen Anforderungen (Client und
Server)
\item Source- und Bytecode notwendiger Komponenten von Drittanbietern
\item Testfälle, Testplan und Testresultate der neuen Anforderungen
\item Weitergehende Howtos, sofern erforderlich
\end{itemize}

Ziel der letzten Iteration ist die Endauslieferung von \product.
Diese umfasst folgende Dokumente und Software-Pakete:

\begin{itemize}
\item Source- und Bytecode des Clients und Servers
\item Source- und Bytecode aller notwendigen Komponenten von Drittherstellern
\item Source- und Bytecode des Server-Administrationstools
\item Zusammenstellung aller Spezifikationsdokumenten aus den einzelnen
Iterationen
\item Zusammenstellung aller Entwurfsdokumente aus den einzelnen Iterationen
\item Zusammenstellung aller Entwickler-Howtos
\item Zusammenstellung aller Testfälle, Testpläne und Testresultate
\item Handbuch
\item Installationsanleitung
\item Dokumente der Abschlusspräsentation
\item Projektabschlussbericht
\end{itemize}
Alle anderen Dokumente, die während dieser Iterationen entstehen, gehören nicht zum Lieferumfang.

\section{Nachbesserungsphase}

Für die Nachbesserungsphase werden abzüglich der Aufwände der
dargestellten Folge-Iterationen {\bf 400} Arbeitsstunden als
Puffer verwendet (das entspricht den 4 Wochen vom 13.08.2004 - 10.09.2004).
Sollten
vom Auftraggeber keine Nachbesserungswünsche gefordert werden, können
neue Anforderungen für den Aufwand von {\bf 400} Arbeitsstunden
beauftragt werden.

\subsection{Lieferumfang}

In dieser Phase können Nachbesserungen zur Zufriedenheit des Kunden
vorgenommen werden.\par
Alle anderen Dokumente, die während des Projekts entstehen, gehören nicht zum Lieferumfang.
