%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: iteration3.tex,v 1.2 2004/07/25 22:40:05 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Iteration III}

Ziel\footnote{Nach Genehmigung durch den Auftraggeber wurde die ursprünglich
geplante Iteration IV mit der Iteration III am 25.07.2004 offiziell
verschmolzen, d.h. das Ziel der Iteration IV ist nun das Ziel der Iteration
III.} der dritten Iteration ist die Entwicklung und Auslieferung des endgültigen
Kobold Systems, das alle spezifizierten UseCases vollständig implementiert und
integriert.

Nach Rücksprache mit dem Auftraggeber wird die Endauslieferung des \product
Gesamtsystems durch das \company Team eine Woche früher am {\bf 06.08.2004},
als ursprünglich angeboten, durchgeführt.

Die Analyse der Entwicklung aus der
Iteration II hat einige Integrationsprobleme offenbart, die durch eine umfangreiche
Qualitätssicherung zu Beginn der Iteration III behoben werden. Im Anschluss
werden die noch nicht vollständigen bzw. neuen UseCases implementiert.
Folgende UseCases werden vollständig in Iteration III implementiert:

\begin{itemize}
\item UC Anlegen/Modifizieren neuer Benutzer
\item UC Anlegen von Produkt
\item UC VCM Aktionen von P/PL
\item UC Administrationstool Kobold Server
\item UC GXL-Export inkl. JAR-Export
\item UC Metainformations-Persistierung im Repository
\item UC SAT Wartungswerkzeug des Kobold Servers
\end{itemize}

Darüber hinaus werden in der dritten Iteration folgende Dokumente erstellt:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der zu entwickelnden UseCases
\item Entwurf der UseCase-Implementierung
\item Entwickler Howtos zu UseCase-Implementierung
\item JUnit Testsuite
\item Teil-Handbuch zu den implementierten UseCases
\end{itemize}

\subsection {Zeitplan}

Der Aufwand der Iteration III wird aufgrund der Erfahrungen aus der Iteration
I und dem zeitlich ähnlichen Gesamtvolumen auf 1200 Stunden festgelegt, die
sich im Einzelnen wie folgt in den Zeitplan aufteilen.

\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
33 & Spezifikation III der UseCases & 100 & KW28 & \\
34 & Review der Spezifikation III & 50 & KW28 & \\
35 & Korrektur der Spezifikation III & 50 & KW30 & \\
36 & Auslieferung der Spezifikation III & & KW32 & M9 \\
37 & Implementierung der UseCases & 800 & KW32 & \\
38 & Test der UseCases & 100 & KW30 & \\
39 & Erweitertes Handbuch UseCases & 100 & KW31 & \\
40 & Auslieferung Kobold III System & & 6.8. (KW32) & M10 \\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 1200 & 7 Wochen &\\
\end{tabular}

Sofern nicht näher angegeben, sind Auslieferungstermine, die nach Kalenderwochen
angegeben wurden bis spätestens zum letzten gesetzlichen Arbeitstag um {\bf 16:00
Uhr} in der jeweiligen Kalenderwoche einzuhalten. Sofern eine Auslieferung zu
einem früheren Zeitpunkt möglich ist, wird diese an einem früheren Zeitpunkt in
Rücksprache mit dem Auftraggeber durchgeführt.\par
Sollte sich eine Auslieferung absehbar verzögern, wird der Auftraggeber
möglichst mind. eine Kalenderwoche im Voraus darüber in Kenntnis gesetzt.
Sollte sich eine Auslieferung nur kurzfristig (aufgrund technischer Probleme
oder durch Peronalausfall) verzögern, d.h. auf den Folge-Arbeitstag um {\bf
8:00 Uhr} in der Folge-Kalenderwoche (also übers Wochenende), so wird dies dem
Auftraggeber bis spätestens eine Stunde vor dem spätestmöglich vereinbarten
Auslieferungstermin bekanntgegeben.

\subsection{Kostenschätzung}

Die Schätzung im Voraus wird nach dem Top-Down Ansatz durchgeführt und
beruht vorrangig aus Bottom-Up Vergleichen aus der Ermittlung der bisher
angefallenen Aufwände zur Entwicklung des Produktlinien Management Systems
\product sowie auf Erfahrungswerten aus Industrie-Praktikas,
dem Softwarepraktikum, dem Studienprojekt B (Automatisierung) und der
Initiierung verschiedener
umfangreicher OpenSource Projekte im C++ und J2SE-Umfeld.\par
Nach Abzug der Aufwände für das Vorprojekt, der Iteration I und der Iteration
II und unter Zugrundelegung eines Gesamtaufwands für die Projektdurchführung
von {\bf 500 Stunden} pro Team-Mitglied (entspricht {\bf 4500 Stunden}
Gesamtaufwand) verbleiben für das Hauptprojekt {\bf 1942 Stunden}
(abzüglich der geplanten Stunden für die Iteration III 742 Stunden).\par
Der Iteration III wird nach Anpassung der Detailaufwände ein Aufwand von
{\bf 1200 Stunden} zugrundegelegt, dies entspricht einem prozentualem Anteil
von {\bf 26\%} vom Gesamtaufwand, wenn {\bf 4500 Stunden} für den
Gesamtaufwand angesetzt werden. Legt man einer Arbeitsstunde
einen Preis von {\bf 100 EUR} zugrunde, entspricht dies {\bf 120.000 EUR}.
Die Kosten für die einzelnen Arbeitspakete ergeben sich aus dem Produkt des
Aufwands (siehe Zeitplan) multipliziert mit dem Preis einer Arbeitsstunde.

\subsection{Meilensteine}
Das Projekt ist in mehrere Iterationen
unterteilt, die sich wiederum in kleinere Phasen aufteilen. Phasen
werden im Rahmen dieses Projektplans durch (externe) Meilensteine
abgeschlossen. Meilensteine gelten erst als erreicht, wenn die für die
jeweilige Phase geplanten Arbeitspakete zur vollständigen Zufriedenheit
des Auftraggebers erfolgreich erstellt und ausgeliefert wurden.\par
Erst nach dem erreichen eines Meilensteins wird die Folgephase
begonnen.\par

In der dritten Iteration werden folgende Meilensteine verwirklicht:

\subsubsection{M9: Spezifikation}

{\bf Ergebnis:} Spezifikation von UseCases \par
Die Spezifikation von priorisierten UseCases dient als Grundlage zur Entwicklung
aller erweiterten Funktionen des Basissystems für \product.\par
Im Einzelnen enthält die Spezifikation folgende Abschnitte:
\begin{itemize}
\item Funktionale Anforderungen an UseCases
\item Begriffslexikon bzgl. der UseCases
\end{itemize}
Die Spezifikation wird im Rahmen eines Reviews in Zusammenarbeit mit dem
Auftraggeber geprüft.

\subsubsection{M10: Kobold Gesamtsystem}

{\bf Ergebnis: } Lauffähiges und um UseCases erweitertes Kobold Gesamtsystem\par
Die Endauslieferung des Kobold Gesamtsystems stellt das Ende der
Iteration III dar.
Ziel ist es ein lauffähiges und zuverlässiges Gesamtsystem zu erstellen,
dass die spezifizierten UseCases vollständig implementiert.

Die Auslieferung des Kobold Gesamtsystems enthält (wie unter Lieferumfang
angegeben), neben dem Source- und Bytecode (inkl. notwendiger
Komponenten von Drittanbietern) auch eine
Installationsanleitung (als Kapitel des Handbuchs) sowie alle JUnit-Testfälle,
das Ergebnis der Testdurchführung des AssetDevel Teams und die
JUnit-Testresultate als HTML-Dokumente.
Anhand der Testresultate wird die Qualität des erweiterten Rahmensystems
unterstrichen.

\subsection{Lieferumfang}

Ziel der Iteration III ist die Endauslieferung eines vollständig lauffähigen
Kobold Gesamtsystems, das alle spezifizierten UseCases verwirklicht. Im
Einzelnen werden folgende Dokumente und Software-Pakete ausgeliefert:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der UserCases
\item Entwurf der UseCases (Javadoc, UML)
\item Source- und Bytecode des Clients und Servers (Gesamtsystem)
\item Source- und Bytecode notwendiger Komponenten von Drittanbietern
\item Testfälle, Testplan (des AssetDevel Teams) und Testresultate des
Clients und Servers
\item Handbuch des Gesamtsystems
\end{itemize}

Alle anderen Dokumente, die während dieser Iteration entstehen, gehören nicht zum Lieferumfang.


%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
