%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: iteration1.tex,v 1.3 2004/02/02 09:26:47 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Iteration I}

Ziel der ersten Iteration ist die Entwicklung und Auslieferung eines soliden
Rahmensystems, das alle Basistechnologien vollständig implementiert. Darauf
aufbauend werden in den Folge-Iterationen darüber hinausgehende Anforderungen 
entwickelt. Da auch die Resultate der Folge-Iterationen maßgeblich auf der
Basistechnologie basieren werden, wird für die erste Iteration ein
außergewöhnlich hoher Qualitätsanspruch gefordert. Um diesem hohen
Qualitätsanspruch gerecht zu werden, wird der ersten Iteration ein deutlich
höherer Aufwand zugrundegelegt.\par
Folgende Basistechnologien sind für die erste Iteration geplant:

\begin{itemize}
\item Funktionsfähiger Server mit Nachrichten-Queue und Persistierung von
Benutzern und Rollen (Apache XML-RPC basiert)
\item Funktionsfähiger Client mit folgenden Basiskomponenten:
\begin{itemize}
\item Arbeitsbereich Komponente (Eclipse-basiert)
\item Repository Abstraction Layer
\item GXL Import/Export Komponente
\item Visualisierungskomponente (GEF-basiert)
\item Metainformationskomponente
\item Workflow Framework
\end{itemize}
\item Testframework mit Testfällen zu Basiskomponenten
\end{itemize}

Darüber hinaus werden in der ersten Iterationen folgende Dokumente erstellt:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der Basiskomponenten
\item Entwurf der Basiskomponenten
\item Source- und Bytecode der Basiskomponenten
\item Source- und Bytecode aller notwendigen Komponenten von Drittherstellern
\item Entwickler Howtos zu Basiskomponenten (Apache Maven/XDOC basiert)
\item Testfälle, Testplan und Testresultate zu
Basiskomponenten\footnote{Blackbox-Tests des Rahmensystems werden in Absprache
mit dem Auftraggeber vom AssetDevel-Team durchgeführt.}
\end{itemize}

\subsection {Zeitplan}

Durch die Neuformierung des Werkbold-Teams und Ermittlung aller Prüfungs- und
Urlaubstermine der Team-Mitglieder ergibt sich für die erste Iteration ein 
detaillierter Zeitplan. Wie bereits oben erwähnt, wurde der Aufwand der ersten
Iteration mit der ursprünglich angebotenen Iteration II verschmolzen. Dies
beruht vor allem auf den hohen Qualitätsanforderungen für das zu entwickelnde
\product - Rahmensystem, aber auch auf dem identifizierten Schulungs- bzw.
Einarbeitungsbedarf sowie der eingeplanten Prüfungsvorbereitungszeit
, die im März 2004 zu einer eingeschränkten Arbeitsfähigkeit des Werkbold-Teams 
führen wird.\par
Aufgrund der durch die Neuformierung ermittelten Risiken bzgl. des Ausfalls von
Team-Mitgliedern durch Nicht-Erreichen des Vordiploms unterliegt auch die im
Folgenden aufgeführte Detailplanung einer gewissen Unsicherheit. Es wird
in der aktuellen Planung davon ausgegangen, dass alle 9 Team-Mitglieder bis zum
Iterationsende zur Verfügung stehen. Sollte dbzgl. eine Anpassung durch das
Risikomanagement nach Bekanntwerden der Prüfungsergebnisse Ende März notwendig
werden, wird die weitere Vorgehensweise mit dem Auftraggeber im Rahmen einer
Revision des Projektplans und des Anforderungsumfanges für die erste Iteration
nachverhandelt.\par
Der ersten Iteration wird ein Aufwand von {\bf 1700 Stunden} zugrundegelegt,
dies entspricht einem prozentualem Anteil von ca. {\bf 37\%} vom Gesamtaufwand,
wenn {\bf 4500 Stunden} für den Gesamtaufwand angesetzt werden.

\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
3  & Neuformierung & 30 & KW4 & \\
4  & Schulung/Einarbeitung/Howtos diverse & 400 & & \\
5  & Anpassung des Projektplans & 70 & KW6 & M3\\
6  & Zusammenstellung des Anforderungsdokumentes & 40 & KW6 & M3\\
7  & Erstellung Spezifikation I & 160 & KW7 & \\
8  & Review Spezifikation & 50 & KW7 & \\
9  & Korrektur Spezifikation & 20 & KW8 & \\
10 & Auslieferung Spezifikation & & KW8 & M4\\
11 & Erstellung Grob-Entwurf & 100 & KW9 & \\
12 & Erstellung Fein-Entwurf & 400 & KW14 & \\
13 & Review Fein-Entwurf & 100 & KW14 & \\
14 & Korrektur Fein-Entwurf & 80 & KW15 & \\
15 & Auslieferung Fein-Entwurf & & KW15 & M5\\
16 & Implementierung / Dokumentation & 300 & KW19 & M6\\
17 & Test & 100 & KW14 & \\
18 & Korrektur Implementierung & 100 & KW15 & \\
16 & Auslieferung Rahmensystem & & KW20 (14.05.) & M7 \\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 1700 & 15 Wochen &\\
\end{tabular}

\subsection{Top-Down Kostenschätzung}

Die Schätzung nach dem Top-Down Ansatz beruht vorrangig aus Bottom-Up
Vergleiche aus der Ermittlung der bisher angefallenen Aufwände zur Entwicklung
des Produktlinien Management Systems \product sowie
auf Erfahrungswerten aus Industrie-Praktikas, dem Softwarepraktikum, dem
Studienprojekt B (Automatisierung) und der Initiierung verschiedener
umfangreicher OpenSource Projekte im C++ und J2SE-Umfeld.\par

Nach Abzug der Aufwände für das Vorprojekt und unter Zugrundelegung eines
Gesamtaufwands für die Projektdurchführung von {\bf 500 Stunden} pro
Team-Mitglied (entspricht {\bf 4500 Stunden} Gesamtaufwand) verbleiben für das
Hauptprojekt {\bf XXXX Stunden}.
gesamte Projekt. In einer kontinuierlichen Vorgehensweise entspricht
dies im Mittel {\bf 108} Arbeitsstunden pro Woche für das gesamte Team.
\par
Die folgenden Abschnitte enthalten die Aufwände in Arbeitsstunden der
Arbeitspakete in den einzelnen Projektphasen bzw. Iterationen und ihre
jeweils geplanten Fertigstellungstermine. Außerdem sind die Termine
der externen Meilensteine mit aufgeführt.
\par
Aufwände für die Einarbeitung in Aufgabenstellungen werden nicht
explizit dargestellt, sondern sind in den einzelnen Arbeitspaketen
bereits erfasst.\par

TODO
Ausgehend vom vorgegebenen Aufwand von {\bf 500} Arbeitsstunden pro
Team-Mitglied ergibt sich bei 9 Team-Mitgliedern ein Gesamtaufwand von
{\bf 4500} Arbeitsstunden. Unter der Annahme, dass eine Arbeitsstunde
{100 EUR} kostet, ergeben sich {\bf 450.000 EUR} Gesamtkosten zur Erstellung
des \product Systems.\par
Im Rahmen der Anforderungsanalyse und Angebotserstellung wurde eine Top-Down
Kostenschätzung durchgeführt, die im Folgenden erläutert wird. Soweit
wie möglich, wurde diese Top-Down Kostenschätzung durch eine Bottom-Up
Kostenschätzung (aufgrund der bisher durchgeführten Zeiterfassung)
gegengeprüft. Im Laufe des Projektes wird die Top-Down Kostenschätzung
durch die permanente Aufwands- und Zeiterfassung ständig überprüft und
ggf. korrigiert.\par

\subsubsection{Grundlagen der Kostenschätzung}

Die Schätzung nach dem Top-Down Ansatz beruht vorrangig
auf Erfahrungswerten aus Industrie-Praktikas, dem Softwarepraktikum, dem
Studienprojekt B (Automatisierung) sowie der Initiierung verschiedener
umfangreicher OpenSource Projekte im C++ und J2SE-Umfeld.

\subsubsection{Schätzung der Kosten}
Der Schätzung wird der bereits erwähnte Gesamtaufwand von {\bf 4500}
Arbeitsstunden zugrunde gelegt.\par

\subsubsection{Iteration I}
Der größte Gesamtkostenanteil im Hauptprojekt entfällt auf die
Iteration I und setzt sich dort wie folgt zusammen (hier auf
Erfahrungswerten beruhend):
\begin{itemize}
\item Erstellung/Anpassung des Projektplans inkl. Neuformierung des
Teams dauert {\bf 100} Arbeitsstunden, dies entspricht einem
Gesamtkostenanteil von {\bf 10.000 EUR}.
\item Erstellung/Korrektur der Spezifikation dauert {\bf 270}
Arbeitsstunden, dies entspricht {\bf 27.000 EUR}.
\item Erstellung/Korrektur des Entwurfes dauert {\bf 160}
Arbeitsstunden, dies entspricht {\bf 16.000 EUR}.
\item Einarbeitung/Implementierung/Test der Basisfunktionalitäten dauert
{\bf 470} Arbeitsstunden, dies entspricht {\bf 47.000 EUR}.
\end{itemize}


\subsection{Meilensteine}

Wie aus dem Zeitplan ersichtlich, ist das Projekt in mehrere Iterationen
unterteilt, die sich wiederum in kleinere Phasen aufteilen. Phasen
werden im Rahmen dieses Angebotes durch (externe) Meilensteine
abgeschlossen. Meilensteine gelten erst als erreicht, wenn die für die
jeweilige Phase geplanten Arbeitspakete zur vollständigen Zufriedenheit
des Auftraggebers erfolgreich erstellt und ausgeliefert wurden.\par
Erst nach dem erreichen eines Meilensteins wird die Folgephase
begonnen.\par
Folgende {\bf 15} Meilensteine werden in der Projektdurchführung
verwirklicht:\par

TODO: Vorprojekt separates Kapitel

\subsection{M3: Projektplan}

{\bf Ergebnis:} Angepasster Projektplan\par
Im Rahmen der Neuformierung im Hauptprojekt wird der Projektplan
verfeinert und an die neue Team-Zusammensetzung angepasst.\par
Grundsätzliche Änderungen am Vorgehensmodell o.ä. werden nicht
angestrebt.\par
Im Einzelnen enthält der Projektplan folgende Abschnitte:\par
\begin{itemize}
\item Zeitplan
\item Dokumentationsrichtlinien
\item QS-Richtlinien
\item Genaue Daten zu den Meilensteinen
\item Projektorganisation und Rollenverteilung
\end{itemize}

\subsection{M4: Spezifikation}

{\bf Ergebnis:} Spezifikation des Rahmensystems\par
Die Spezifikation des Rahmensystems dient als Grundlage zur Entwicklung
aller Basisfunktionalitäten für \product.\par
Im Einzelnen enthält die Spezifikation folgende Abschnitte:
\begin{itemize}
\item Funktionale Anforderungen an Basisfunktionalitäten 
\item Use-Cases für Basisfunktionalitäten 
\item Nicht-Funktionale Anforderungen an Basisfunktionalitäten
\item Begriffslexikon bzgl. der Basisfunktionalitäten
\end{itemize}
Die Spezifikation wird im Rahmen eines Reviews in Zusammenarbeit mit dem
Auftraggeber geprüft.

\subsection{M5: Entwurf}

{\bf Ergebnis:} UML-Entwurf des Rahmensystems\par
Der Entwurf des Rahmensystems dient als Grundlage zur Implementierung.
Er enthält kommentierte UML-Diagramme, die die Architektur von \product
festlegen. Die Qualität dieses Entwurfes ist für die \product
Entwicklung von entscheidender Bedeutung, da er durch die Festlegung der
Basisfunktionalitäten alle weiteren Phasen und Iterationen maßgeblich
beeinflusst. Deshalb wird der Entwurf im Rahmen eines Reviews in Zusammenarbeit
mit dem Auftraggeber geprüft.


\subsection{M6: Implementierung}

{\bf Ergebnis: } Source- und Bytecode des Rahmensystems\par
In der Implementierung wird aus dem Entwurfsgerüst Rahmencode erzeugt
und darauf aufbauend die Basisfunktionalitäten implementiert (Client,
Server, Testrahmen, etc.). Ziel ist ein lauffähiges Client-Server
Rahmensystem, das schon ausgewählte Anforderungen an \product in
implementierter Form enthält ({\it ``Durchstich''}).

\subsection{M7: Rahmensystem}

{\bf Ergebnis: } Lauffähiges und getestetes Rahmensystem\par
Die Auslieferung des Rahmensystems stellt das Ende der Iteration I dar.
Ziel ist es ein lauffähiges und zuverlässiges Rahmensystem zu erstellen,
das bereits alle Basisfunktionalitäten enthält, die in den
Folge-Iterationen zur Implementierung der priorisierten Anforderungen
verwendet werden sollen. Es wird angestrebt, die Basisfunktionalitäten in
den Folge-Iterationen nicht anpassen oder verändern zu müssen.\par
Die Auslieferung des Rahmensystems enthält (wie unter Lieferumfang
angegeben), neben dem Source- und Bytecode (inkl. notwendiger
Komponenten von Drittanbietern) auch eine
Installationsanleitung sowie alle Testfälle, den Testplan und die
Testresultate. Anhand der Testresultate wird die Qualität des
Rahmensystems unterstrichen.

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
