%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: iteration2.tex,v 1.4 2004/07/25 22:40:05 garbeam Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Iteration II}

Ziel der zweiten Iteration ist die Entwicklung und Auslieferung eines
lauffähigen Kobold Systems, dass alle im Folgenden genannten UseCases
implementiert. Darauf aufbauend werden in den Folge-Iterationen darüber
hinausgehende Anforderungen entwickelt.\par
Folgende UseCases sind für die Iteration II geplant:

\begin{itemize}
\item UC Anlegen/Modifizieren neuer Benutzer
\item UC Anlegen von Produkt
\item UC Modifizieren von Produkt/Produktlinie
\item UC VCM Aktionen von P/PL
\item UC Auslösen von Workflows an IKoboldServer
\item UC Administrationstool Kobold Server
\item UC GXL-Export inkl. JAR-Export
\item UC Metainformations-Persistierung im Repository
\end{itemize}

Darüber hinaus werden in der zweiten Iteration folgende Dokumente erstellt:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der zu entwickelnden UseCases
\item Entwurf der UseCase-Implementierung
\item Entwickler Howtos zu UseCase-Implementierung
\item JUnit Testsuite
\item Teil-Handbuch zur den implementierten UseCases
\end{itemize}

\subsection {Zeitplan}

Durch den krankheitsbedingten Teilausfall zweier Team-Mitglieder konnte in der
Iteration I nicht der vorgesehene Gesamtaufwand von 1600h erreicht werden.
Demzufolge wurde der Aufwand der Iteration II etwas nach oben korrigiert, da
die ausgefallenen Team-Mitglieder einen höherem Nachholaufwand in das Projekt 
investieren werden.

\subsubsection{Geplant}

\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
25 & Spezifikation II der UseCases & 100 & KW22 & \\
26 & Review der Spezifikation II & 50 & KW24 & \\
27 & Korrektur der Spezifikation II & 50 & KW24 & \\
28 & Auslieferung der Spezifikation II & & KW24 & M7 \\
29 & Implementierung der UseCases & 500 & KW26 & \\
30 & Test der UseCases & 50 & KW26 & \\
31 & Erweitertes Handbuch UseCases & 100 & KW26 & \\
32 & Auslieferung Kobold II System & & 24.6. (KW26) & M8 \\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 850 & 5 Wochen &\\
\end{tabular}

Sofern nicht näher angegeben, sind Auslieferungstermine, die nach Kalenderwochen
angegeben wurden bis spätestens zum letzten gesetzlichen Arbeitstag um {\bf 16:00
Uhr} in der jeweiligen Kalenderwoche einzuhalten. Sofern eine Auslieferung zu
einem früheren Zeitpunkt möglich ist, wird diese an einem früheren Zeitpunkt in
Rücksprache mit dem Auftraggeber durchgeführt.\par
Sollte sich eine Auslieferung absehbar verzögern, wird der Auftraggeber
möglichst mind. eine Kalenderwoche im Voraus darüber in Kenntnis gesetzt.
Sollte sich eine Auslieferung nur kurzfristig (aufgrund technischer Probleme
oder durch Peronalausfall) verzögern, d.h. auf den Folge-Arbeitstag um {\bf
8:00 Uhr} in der Folge-Kalenderwoche (also übers Wochenende), so wird dies dem
Auftraggeber bis spätestens eine Stunde vor dem spätestmöglich vereinbarten
Auslieferungstermin bekanntgegeben.

\subsubsection{Tatsächlich}

\begin{tabular}{llrll}\\
\bf ID & \bf Arbeitspaket & \bf Aufwand & \bf Termin & \bf Meilenstein \\ \hline
25 & Spezifikation II der UseCases & 150 & KW22 & \\
26 & Review der Spezifikation II & 20 & KW24 & \\
27 & Korrektur der Spezifikation II & 20 & KW24 & \\
28 & Auslieferung der Spezifikation II & & KW24 & M7 \\
29 & Implementierung der UseCases & 550 & KW26 & \\
30 & Test der UseCases & 50 & KW26 & \\
31 & Erweitertes Handbuch UseCases & 50 & KW26 & \\
32 & Auslieferung Kobold II System & & 24.6. (KW26) & M8 \\ \hline
   & \bf Gesamt & \bf 840 & 5 Wochen &\\
\end{tabular}

Die Aufwände für die Iteration II entsprechen im Wesentlichen den geplanten
Aufwänden. In der Implementierung konnten jedoch nicht alle UseCases
vollständig implementiert werden, da noch eine umfangreiche Änderung der
Datenstruktur durchgeführt wurde, die systemweit zu Integrationsengpässen
führte. Die Änderung des Datenmodells hat sich zur Erstellung des Projektplans
III allerdings bereits als äußerst sinnvoll erwiesen und wird die
Weiterentwicklung in den Folge-Iterationen positiv beeibflussen.

\subsection{Kostenschätzung}

\subsubsection{Geplant}

Die Schätzung im Voraus wird nach dem Top-Down Ansatz durchgeführt und
beruht vorrangig aus Bottom-Up Vergleichen aus der Ermittlung der bisher
angefallenen Aufwände zur Entwicklung des Produktlinien Management Systems
\product sowie auf Erfahrungswerten aus Industrie-Praktikas,
dem Softwarepraktikum, dem Studienprojekt B (Automatisierung) und der
Initiierung verschiedener
umfangreicher OpenSource Projekte im C++ und J2SE-Umfeld.\par
Nach Abzug der Aufwände für das Vorprojekt und der Iteration I 
und unter Zugrundelegung eines Gesamtaufwands für die Projektdurchführung
von {\bf 500 Stunden} pro Team-Mitglied (entspricht {\bf 4500 Stunden}
Gesamtaufwand) verbleiben für das Hauptprojekt {\bf 2781,25 Stunden}
(abzüglich der geplanten Stunden für die Iteration II 1871.25 Stunden).\par
Der Iteration II wird nach Anpassung der Detailaufwände ein Aufwand von
{\bf 850 Stunden} zugrundegelegt, dies entspricht einem prozentualem Anteil
von ca. {\bf 20\%} vom Gesamtaufwand, wenn {\bf 4500 Stunden} für den
Gesamtaufwand angesetzt werden. Legt man einer Arbeitsstunde
einen Preis von {\bf 100 EUR} zugrunde, entspricht dies {\bf 85.000 EUR}.
Die Kosten für die einzelnen Arbeitspakete ergeben sich aus dem Produkt des
Aufwands (siehe Zeitplan) multipliziert mit dem Preis einer Arbeitsstunde.

\subsubsection{Tatsächlich}

Tatsächlich wurde der Gesamtaufwand um 10h verfehlt, d.h. die Iteration II
entspricht einem Aufwand von 84.000 EUR.

\subsection{Meilensteine}
Das Projekt ist in mehrere Iterationen
unterteilt, die sich wiederum in kleinere Phasen aufteilen. Phasen
werden im Rahmen dieses Projektplans durch (externe) Meilensteine
abgeschlossen. Meilensteine gelten erst als erreicht, wenn die für die
jeweilige Phase geplanten Arbeitspakete zur vollständigen Zufriedenheit
des Auftraggebers erfolgreich erstellt und ausgeliefert wurden.\par
Erst nach dem erreichen eines Meilensteins wird die Folgephase
begonnen.\par

In der zweiten Iteration werden folgende Meilensteine verwirklicht:

\subsubsection{M7: Spezifikation}

{\bf Ergebnis:} Spezifikation von UseCases \par
Die Spezifikation von priorisierten UseCases dient als Grundlage zur Entwicklung
aller erweiterten Funktionen des Basissystems für \product.\par
Im Einzelnen enthält die Spezifikation folgende Abschnitte:
\begin{itemize}
\item Funktionale Anforderungen an UseCases
\item Begriffslexikon bzgl. der UseCases
\end{itemize}
Die Spezifikation wird im Rahmen eines Reviews in Zusammenarbeit mit dem
Auftraggeber geprüft.

\subsubsection{M8: Erweitertetes Kobold System}

{\bf Ergebnis: } Lauffähiges und um UseCases erweitertes Rahmensystem\par
Die Auslieferung des erweiterten Kobold Systems stellt das Ende der
Iteration II dar.
Ziel ist es ein lauffähiges und zuverlässiges System zu erstellen,
dass die spezifizierten UseCases (priorisierte Anforderungen) aufsetzend
auf das bereits vorhandene Rahmensystem implementiert. 

Die Auslieferung des erweiterten Kobold Systems enthält (wie unter Lieferumfang
angegeben), neben dem Source- und Bytecode (inkl. notwendiger
Komponenten von Drittanbietern) auch eine
Installationsanleitung sowie alle Testfälle, den Testplan und die
Testresultate. Anhand der Testresultate wird die Qualität des
erweiterten Rahmensystems unterstrichen.

\subsection{Lieferumfang}

Ziel der Iteration II ist die Auslieferung eines lauffähigen erweiterten Kobold
Systems, das die priorisierten UseCases verwirklicht. Im Einzelnen werden
folgende Dokumente und Software-Pakete ausgeliefert:

\begin{itemize}
\item Spezifikation der UserCases
\item Entwurf der UseCases (Javadoc, UML)
\item Source- und Bytecode des Clients und Servers
\item Source- und Bytecode notwendiger Komponenten von Drittanbietern
\item Testfälle, Testplan und Testresultate des Clients und Servers
\item Teil-Handbuch der UseCases
\end{itemize}

Alle anderen Dokumente, die während dieser Iteration entstehen, gehören nicht zum Lieferumfang.


%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
