%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro A, Produktlinien (Kobold)
%% Team Werkbold
%% Projektplan
%% $Id: organisation.tex,v 1.7 2004/02/05 11:19:34 neccaino Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Organisation}

\section{Teamorganisation}

Die Organisation des neuen Werkboldteams orientiert sich am
Vorbild des klassischen {\it Chief-Developer Teams}\footnote{Vgl.
Literatur, u.a. J. Ludewig, Software-Engineering für
Softwaretechniker, Vorlesungsfolien}, d.h. ein oder maximal zwei
Entwickler (Chief-Developer) geben den roten Faden der Entwicklung
vor.

\section{Rollen}

Im Rahmen der Entwicklung von \product müssen von den
Werkbold-Mitarbeitern verschiedene Rollen wahrgenommen werden. Im
folgenden werden diese Rollen näher beschrieben.

\subsection{Fixe Rollen}

Fixe Rollen werden einem konkreten Werkbold-Mitarbeiter für die
gesamte Dauer des \product-Projektes zugewiesen.

\begin{itemize}
\item {\bf Projektleiter:} Der Projektleiter vertritt die
Interessen des Teams nach außen gegenüber dem Auftraggeber,
koordiniert die Projektplanung, überwacht den
Entwicklungsfortschritt und fördert den Informationsaustausch im
Team und zum Auftraggeber. Der Projektleiter für das
\product-Projekt ist Herr Anselm Garbe.\item {\bf Stellvertreter
des Projektleiters:} Sobald die Person des Projektleiters
verhindert ist (Terminkonflikte, Krankheit, Urlaub), übernimmt der
Stellvertreter die zu erledigenden Aufgaben. Für diesen Vorgang
ist insbesondere die Risikorichtlinie {\it Ausfall des
Projektleiters}\footnote{dieses Risikodokument ist noch zu
erstellen} zu beachten. Der stellvertretende Projektleiter für das
\product-Projekt wurde noch nicht benannt. \item {\bf
Configuration-Manager:} Der Configuration-Manager setzt die
Entwicklungsumgebung auf und stellt die Verwaltung und
Versionierung von Dokumenten und des Source-Codes sicher.\item
{\bf Dokumentations-Manager:} Der Dokumentations-Manager ist
technischer Berater für alle Dokumente, die in der Entwicklung
enstehen. Er ist für die Erstellung des Handbuchs verantwortlich.
\item{\bfQS-Manager} Der QS-Manager ist verantwortlich für die
generelle Organisation und Überwachung der
Qualitätssicherungsarbeiten im \product-Projekt (vgl. dynamische
Rolle "Qualitätssicherer"). Unter sein Aufgabenbereich fällt
insbesondere die Vermeidung von Widersprüchen bei den zu
erstellenden QS-Dokumenten und die Sicherstellung deren Einhaltung
durch das Team.
\end{itemize}

\subsection{Dynamische Rollen}

Dynamische Rollen werden während der Entwicklung von den
entsprechenden Mitarbeitern übernommen. In der Regel ist eine
solche Rollenübernahme an eine bestimmte Aufgabe oder an ein
konkretes Arbeitspaket gebunden und zeitlich begrenzt.

\begin{itemize}
\item {\bf Chief-Developer:} Ein Chief-Developer ist während der
Entwicklung die für die Erfüllung einer bestimmten Aufgabe
verantwortliche Person. Er gibt den roten Faden für die Erfüllung
einer solchen Aufgabe vor (bspw. Erstellung des Entwurfs). Somit
fungiert er als technischer Berater für das Team und insbesondere
für die an der Erfüllung der spezifischen Aufgabe beteiligten
Entwickler. Bei Übenahme dieser Rolle für eine Aufgabe wird vom
verantwortlichen Chief-Developer eine Kostenschätzung und der
Arbeitsplan erstellt und während der Erfüllung gepflegt. Beachte
auch: {\it Richtline zur Durchführung von
Chief-Development-Tasks}\footnote{dieses Richtliniendokument ist
noch zu erstellen}. \item {\bf Qualitätssicherer:} Zum
Aufgabenbereich eines Qualitätssicherers im \product-Projekt
gehört die Erstellung von Statements, Richtlinien-, Risiko- und
Schulungsdokumenten sowie die Organisation der praktischen
Durchführung von Softwaretests. Dabei sind die entsprechenden
Richtlinien \footnote{Richtline zur Ertellung von Statements,
Richtline zur Erstellung von Richtliniendokumenten, Richtlinie zum
Risikomanagement, Richlinie zum Softwaretest - alle noch zu
erstellen} zu beachten. \item {\bf Entwickler:} Die Rolle des
Entwicklers wird von einem Werkbold-Mitarbeiter immer zusammen mit
einem vom Chief-Developer zugewiesenen Arbeitspaket übernommen.
Entwicklungsarbeit in diesem Sinne ist also jedwede Tätigkeit zur
Erfüllung eines solchen Arbeitspaketes.

\end{itemize}

\section{Ansprechpartner}

\subsection{Kunde}
Auftraggeber:
\begin{itemize}
  \item Daniel Simon\\
    Telefon: +49-711-7816-213\\
    E-Mail: simon@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end{itemize}

Qualitätssicherung und Controlling:
\begin{itemize}
  \item Thomas Eisenbarth\\
    Telefon: +49-711-7816-345\\
    E-Mail: eisenbarth@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end{itemize}

Technische Berater:
\begin{itemize}
  \item Jörg Czeranski\\
    Telefon: +49-711-7816-317\\
    E-Mail: czeranski@informatik.uni-stuttgart.de\\
  \item Gunther Vogel\\
    Telefon: +49-711-7816-375\\
    E-Mail: gunther.vogel@informatik.uni-stuttgart.de\\
\end{itemize}


\subsection{Werkbold-Team}

Projektmanagement:
\begin{itemize}

  \item Anselm Garbe\\
    Telefon: +49-711-8822280\\
    E-Mail: anselmg@t-online.de

\end{itemize}

Experten:
\begin{itemize}

  \item Armin Cont\\
    Telefon: +49-177-3915355\\
    E-Mail: neccaino@onlinehome.de

  \item Bettina Druckenmüller\\
    Telefon: +49-163-4601901\\
    E-Mail: Bettina.Druckenmueller@t-online.de

  \item Martin Plies\\
    Telefon: +49-160-3709240\\
    E-Mail: martin.plies@web.de

  \item Michael Grosse\\
    Telefon: +49-7031-415940, +49-177-4974364\\
    E-Mail: mig.grosse@gmx.de

  \item Necati Aydin\\
    Telefon: +49-177-6029410\\
    E-Mail: neco.a@gmx.de

  \item Oliver Rendgen\\
    Telefon: +49-711-717619, +49-173-4363622\\
    E-Mail: stuproa@hypeo.de

  \item Patrick Schneider\\
    Telefon: +49-163-2788161\\
    E-Mail: PatrickM.Schneider@gmx.de

  \item Tammo van Lessen\\
    Telefon: +49-711-6586471, +49-171-2774106\\
    E-Mail: tvanlessen@taval.de

\end{itemize}

\subsection{Projekthomepage}

Die Projekthomepage von \product ist unter {\bf
http://kobold.berlios.de} abrufbar und enthält transparent zur
Entwicklung diverse Informationen zum Project Tracing, zu Terminen
und Entwickler-Howtos.
