\chapter{Einleitung}

\section{Über dieses Dokument}

Diese Spezifikation dient als Grundlage zur informalen
Beschreibung des Produktlinien Management Systems \product.
Aufgrund des evolutionären Vorgehensmodells wird dieses Dokument
iterativ erweitert und verfeinert und zu Beginn jeder
Folge-Iteration der weiteren Entwicklung zugrundegelegt.\par Das
Dokument richtet sich sowohl an den Auftraggeber und dessen
technische Berater als auch an die Mitarbeiter des
Werkbold-Teams.\par Es wird vom Auftraggeber am Anfang jeder
Iteration abgenommen und ist von da an Vertragsbestandteil für die
weitere Entwicklung von \product.

\subsection{Spezifikation I}
Die Spezifikation I dient als Grundlage zur informalen
Beschreibung des Rahmensystems von \product, das in der ersten
Iteration entwickelt wird.\par Sie basiert auf der Abstraktion der
ermittelten Anforderungen an das Produktlinien Management System
\product (vgl. Anhang B).\par Aufgrund des abstrakten Charakters
der Spezifikation des Rahmensystems wird auf eine explizite
Spezifikation von Use-Cases verzichtet. Diese wird Gegenstand der
Spezifikationen in den Folge-Iterationen sein.

\section{Das Kobold-System}

Das wesentliche Einsatzziel des Produktlininen Management Systems
\product ist die werkzeugunterstützte Entwicklung und Pflege von
Software-Produktlinien und die Etablierung eines rollenbasierten
Entwicklungsprozesses.


\subsection{Grundlegende Architekturentscheidungen}
Die grundlegende Architektur von \product untergliedert sich in
zwei Teilsysteme: der Kobold Client, der als rollenbasierte
Entwicklungsumgebung für die Verwaltung von Produktlinien und
Produkten konzipiert ist, und dem Kobold Server-Dienst, der die
Benutzer-, Rollen- und Nachrichten-Verwaltung ermöglicht. \par Der
Eclipse-basierte Client bietet dem Benutzer eine graphische
Benutzungsoberfläche, über die er seine Produktlinien und Produkte
rollenabhängig verwalten kann. Er kann damit seine Architekturen
als Graphen ansehen und verändern, neue Rollen verteilen,
Nachrichten verschicken und Workflows auslösen.\par Der Server
verwaltet die Daten der einzelnen Benutzer und deren
Zugriffsrechte. Er bietet den Clients außerdem einen zentralen
Nachrichtendienst an. Wenn von einem Client eine Nachricht an den
Serverdienst gesendet wird, prüft der Serverdienst die Nachricht
auf mögliche Konsequenzen, die anderen Clients in Form von
Workflows zugeteilt werden. Darüber hinaus verwaltet der
Serverdienst auch die Pfade und Zugriffskonfigurationen der
Repositories, in denen die Daten der Produkte und Produktlinien
gespeichert und versioniert werden.
