\chapter{Nichtfunktionale Anforderungen}
\section{Leistungsanforderungen}
Das System wird zunächst so ausgelegt, dass mind. 50 Benutzer gleichzeitig mit 
dem Produkt arbeiten können. Die Skalierbarkeit hängt ausschliesslich vom Server 
ab, dessen Leistungsfähigkeit von der Hardware und der verwendeten 
Persistenzschicht-Implementierung beeinflusst wird. Garantiert wird die 
Bereitstellung von 10 Produktlinien zu je 50 Produkten. Pro Produktlinie können 
100 Benutzer verwaltet werden.

\section{Minimale Hardwareanforderungen}
Das Softwaresystem wird auf einem Pentium II basierten PC mit 400 Mhz CPU-Takt, 
256 MB Hauptspeicher und mind. 200 MB freien Festplattenspeicher (oder unter 
einer vergleichbaren Unix-Workstation) unter den Betriebssystemen Windows, Solaris 
und Linux lauffähig sein.

\section{Entwurfseinschränkungen}
Das Produkt wird in Java 2 Version 1.4 implementiert. Als Workbench-Framework wird die 
Eclipse Plattform\footnote{http://www.eclipse.org/, http://www.eclipse.org/platform/}
verwendet, sowie deren Widgettoolkit SWT\footnote{Standard Widget Toolkit, 
http://www.eclipse.org/swt/} 
und GEF\footnote{Graphical Editing Framework, http://www.eclipse.org/gef/}.
Zudem werden Bibliotheken von der Apache Software
Foundation\footnote{http://www.apache.org/} benutzt. Die
Generierung der Dokumenation setzt auf iText\footnote{http://www.lowagie.com/iText/} auf.

\section{Verfügbarkeit}
Für den Client gibt es keine besonderen Anforderungen bzgl. der Verfügbarkeit. 
Der Kobold-Serverdienst soll mit mind. 99\% hoch verfügbar sein. 
Die Server-Verfügbarkeit hängt trotzdem von der Konfiguration des Rechners, 
der den Serverdienst zur Verfügung stellt, ab.

\section{Sicherheit}
Die vom Server bereitgestellten Daten werden bei jeder Änderung sofort auf dem 
Datenträger gespeichert. Somit wird die Gefahr eines Datenverlusts beim Eintritt 
von unvorhersehbaren Ereignissen minimiert.
Alle client-spezifischen Daten werden in den Produktlinien- bzw.
Produkt-Repositories gespeichert und unterliegen  den Sicherheitsregeln des verwendeten
Versionskontrollsystems.

\section{Robustheit}
Fehleingaben und Fehler im System werden erkannt und dem Benutzer mit einer aussagekräftigen 
Fehlermeldung mitgeteilt. Sie führen nicht zum Programmabsturz. Genaueres folgt 
in einer späteren Iteration.

\section{Wartbarkeit}
Durch die ständige Überprüfung des Programmquellcodes mit Metriken auf Kopplung, 
Zusammenhalt und Styleguide-Konformität wird die hohe Wartbarkeit des 
Produkts gewährleistet.

\section{Performance}
%Das Softwaresystem soll laut Kundenangaben auf einem handelsüblichen
%Pentium II PC mit mind. 400 Mhz CPU-Takt, mind. 256 MB Hauptspeicher
%und 200 MB freien Festplattenspeicher (oder auf einer vergleichbare Unix-Workstation)
%unter den Betriebssystemen Windows, Solaris oder Linux lauffähig sein.
%Das System soll es ermöglichen die Produkt(-linien) Architekturen als Graph zu
%visualisieren.
%Es wurde nicht gefordert den ganzen Graphen, der unter Umständen sehr komplex und 
%groß werden kann, auf einmal performant zu visualisieren.\par
%Es genügt die für die 
%jeweilige Architekturansicht relevanten Teile des Graphen zu visualisieren.
%Diese Ausschnitte werden sich der Übersichtlichkeit halber wahrscheinlich in einer 
%Größenordnung bis zu 125 Knoten bewegen. Die Anzeige der Teilgraphen sollte 
%eine Grenze von 8 Sekunden zur Berechnung der Darstellung nicht überschreiten.
Es wurde nicht gefordert den ganzen Graphen, der unter Umständen sehr komplex
werden kann, performant zu visualisieren.\par
Es soll genügen, die für die jeweilige Architekturansicht relevanten
Ausschnitte des Graphen zu visualisieren.
Diese werden sich der Übersichtlichkeit pro forma in einer 
Größenordnung bis zu 125 Knoten bewegen. Die Anzeige der Teilgraphen sollte 
eine Grenze von 8 Sekunden zur Berechnung der Darstellung nicht überschreiten.

\section{Portabilität}
Der Server stützt sich auf keine nativen Schnittstellen sondern benutzt ausschließlich 
\emph{pure java}. Somit ist er laut Sun Microsystems 
Inc.\footnote{unter http://java.sun.com/j2se/1.4.2/system-configurations.html} unter 
Solaris-SPARC, Solaris-Intel, Windows NT/2000/XP und Linux lauffähig.

Der Client basiert grundlegend auf der Eclipse Plattform und deren Widgettoolkit und ist
dadurch von dessen nativer Schnittstelle abhängig. Laut dem Eclipse Consortium werden die 
folgenden Plattformen und Betriebssysteme unterstützt:
\begin{itemize}
    \item Windows NT/2000/XP
    \item Linux (Motif)
    \item Linux (GTK 2)
    \item Solaris 8 (SPARC/Motif)
    \item QNX (x86/Photon)
    \item AIX (PPC/Motif) 
    \item HP-UX (HP9000/Motif)
    \item Mac OSX (Mac/Cocoa)
\end{itemize}
