\subsection{Metainformationen}

Der Begriff Metainformationen umfasst alle Informationen zu
Produkten und Produktlinien, die für das \product System notwendig
sind, jedoch weder aus dem zentralen Kobold Serverdienst noch aus
Repository-Informationen gewonnen werden können.\par

Um die notwendigen Metainformationen der unten aufgeführten
Elemente in Kobold zu speichern, wird eine
Metainformationskomponente als eigenständiges Plug-In realisiert,
das alle Metainformationen verwaltet. Es ermöglicht außerdem eine
gezielte Suche nach Elementen mit bestimmten Eigenschaften.
Metainformationen werden auch für eine genaue Zuordnung und
Identifikation eines Elementes verwendet.\par Dieses Kapitel
liefert eine genaue Auflistung der geplanten
Metainformationen.\newline

\subsubsection{Produkt}
Für jedes Produkt werden folgende Metainformationen gespeichert:
\begin{itemize}
\item Name
\item Liste aller Releases
\end{itemize}

\subsubsection{Release}
Für jedes Release werden folgende Metainformationen gespeichert:
\begin{itemize}
\item Liste der Objekte
\item Erstellungsdatum
\end{itemize}

\subsubsection{Version}
Für eine Version werden folgende Metainformationen gespeichert:
\begin{itemize}
\item interne Versionsnummer
\item Status
\end{itemize}

\subsubsection{Objekt}
Ein Objekt ist ein beliebiges Softwaredokument (zum Beispiel
Quelltext oder Dokumentation), das in der Regel als Datei
vorliegt. Für jedes Objekt werden folgende Metainformationen
gespeichert:
\begin{itemize}
\item Liste der Versionen
\item Liste der releasefähigen Versionen
\item ID
\item Name
\item binär (ja/nein)
\item Beschreibung
\item Zuständiger
\end{itemize}

\subsubsection{Skript}
Ein Skript ist ein externer Aufruf einer ausführbaren Datei (z.B. ein
Perl Skript, ein configure Skript oder ein externes Programm), welches
vor oder nach einer VCM-Aktion ausgeführt wird. Folgende Metainformationen
werden dafür gespeichert werden:
\begin{itemize}
\item Aktion
\item Parameter
\item Ausführen vor Aktion (ja/nein)
\item Reihenfolge
\end{itemize}

\subsubsection{Variante}
Für jede Variante werden folgende Metainformationen gespeichert:
\begin{itemize}
\item Liste aller Objekte
\item Versionsnummer
\item Zuständiger
\item Name
\item Beschreibung
\item ID
\item Liste der Skripte
\item Status
\end{itemize}

\subsubsection{Komponente}
Für jede Komponente werden folgende Metainformationen gespeichert:
\begin{itemize}
\item Liste aller Varianten
\item Name
\item Zuständiger
\item Beschreibung
\item ID
\item Liste der Skripte
\item Status
\end{itemize}

\subsubsection{Abhängigkeit}
Für jede Abhängigkeit werden folgende Metainformationen
gespeichert:
\begin{itemize}
\item Typ
%\item Richtung
\item Startknoten
\item Zielknoten
\end{itemize}

\subsubsection{Metaknoten}
Für jeden Metaknoten werden folgende Metainformationen
gespeichert:
\begin{itemize}
\item Typ
\item ID
\end{itemize}

\subsubsection{Architektur}
Für jede Architektur werden folgenden Metainformationen
gespeichert:
\begin{itemize}
\item Liste der Metaknoten
\item Liste der Abhängigkeiten
\item Liste der Komponenten (oberste Ebene)
\item Name
\item Typ
\item Status
\item Zuständiger
\item Link auf das Repository
\item Liste der Skripte
\end{itemize}

\subsubsection{VCM Wrapper}

Um die Zugriffsrechte auf Repositories des Kobold-Client
konsistent durchzusetzen und die automatisierte
Nachrichtenzustellung des Kobold Serverdienst zu ermöglichen, wird
ein VCM Wrapper erstellt, der das von Eclipse zur Verfügung
gestellte Repository Abstraction Layer kapselt.\par Der VCM Wrapper
fängt VCM-Aktionen an das Repository Abstraction Layer ab und
prüft, ob die VCM-Aktionen konform zu den Berechtigungen der
aktuellen Rolle des Benutzers sind. Ist dies der Fall, leitet der
VCM Wrapper die eigentliche VCM-Aktion an das Eclipse Repository
Abstraction Layer weiter. Ist dies nicht der Fall, wird ein
Workflow durch den Server angestoßen und die VCM-Aktion
verweigert.\par Darüber hinaus ermöglicht der VCM-Wrapper die
automatische Übernahme von Repository-Zugriffskonfigurationen aus
den Produktlinien- oder Produktkonfigurationen, die vom \product
Serverdienst zur Verfügung gestellt werden.

\subsubsection{Skriptausführung}

Es soll möglich sein, vor und nach jeder VCM-Aktion auf einer
beliebigen Architekturebene für alle betroffenen Architekturelemente
sog. Skripte auszuführen. Skripte sind externe Aufrufe von
ausführbaren Dateien. Die Reihenfolge dieser Skripte kann vom Benutzer
beliebig bestimmt werden.\par
Es gibt drei Argumentklassen, die sich wie folgt unterscheiden:\par
\begin{supertabular}{ll}
    {\bf statische Argumente} & haben immer einen festen Wert, der dem Script
    übergeben \\
    & wird.\\
    {\bf dynamische Argumente} & werden als Platzhalter für eine Variable 
    eingesetzt und direkt \\
    & vor der Ausführung des Scripts von Kobold durch den aktuellen\\
    & Wert ersetzt. Diese Variablen können z.B. der Modulname,\\
    & Name des Verantwortlichen etc. sein. Diese Variablen werden in\\
    & einer späteren Spezifikation detailiert angegeben. \\
    {\bf interaktive Argumente} & werden gesammelt, und der Benutzer wird vor 
    der Ausführung \\
    & des Scripts in einem Dialog nach den Werten für diese \\
    & Argumente abgefragt. Hier hat er auch die Möglichkeit,\\
    & die Ausführung des Scripts zu abzubrechen.\\
\end{supertabular}
\par
Die Skriptausführung wird durch eine spezielle Schnittstelle im VCM
Wrapper ermöglicht.
