\section{Michael Grosse}

%TODO: Bild einfügen

\subsection{Tätigkeiten}
Das Studienprojekt A - Kobold war für mich das erste Softwareprojekt in
dieser Größenordnung. Da einige in unserem Projektteam das Studienprojekt B
vorgezogen hatten, hatte ich vor allem am Anfang noch recht wenig Erfahrung
im Umgang mit vielen Projektteilnehmern.\par
Meinte Tätigkeiten lassen sich am besten in die Tätigkeiten des Vorprojekts
und des Hauptprojektes untergliedern. Während des Vorprojektes nahm ich, wie
alle anderen, an allen Analysegeprächen mit den Kunden teil und erstellte
mit meinen anderen Teammitgliedern zusammen hieraus einen groben Entwurf
sowie das daraus resultierende Angebot.\par
Im Hauptprojekt war ich zunächst an der Erstellung des Grobentwurfs
beteiligt. Für das interne Seminar bereitete ich das Thema Design Patterns
zusammen mit Armin Cont vor.\par
Nachdem die wichtigsten internen Schulungen gehalten waren, stand die
Einarbeitung in Java und hier speziell in die recht komplexe Struktur von
Eclipse an. Aufgrund meiner früheren Programmiererfahrung stellte Java an
sich kaum ein Problem dar. Die von uns gewählte Eclipse Plattform jedoch ein
umso größeres. Meine erste Aufgabe innerhalb der Programmierung war die
Entwicklung einer Übersicht für unsere Workflowmeldungen.\par
Hierfür musste zuerst einmal herausgefunden werden, welche der vielen von
Eclipse zur Verfügung gestellten Darstellungsmöglichkeiten für das Projekt
am sinnvollsten verwendet werden könnte. Aufgrund der, wie sich
herausstellte, großen Komplexität dieser Aufgabe, bearbeitete ich diese
Aufgabe zusammen mit Martin Plies.\par
Nachdem diese Aufgabe erfolgreich zuende gebracht war, wurde mir
aufgetragen, zusammen mit Bettina Druckenmüller die Erstellung der Workflows
zu entwickeln. Bei dieser Aufgabe war ich allerdings nur in den
Anfangsphasen dabei.\par
Danach wurde mir aufgetragen, alle Benutzersteuerungsdialoge, wie Benutzer
anlegen, Benutzernamen ändern und Benutzer löschen zu erstellen. Diese
Aufgabe fiel mir recht leicht, da ich mich an der Struktur schon bestehender
ähnlicher Dialoge recht gut orientieren konnte.\par
Mit zunehmendem Projektverlauf bekam die Qualitätssicherung einen größeren
Stellenwert, so dass ich bei Reviews und den einsetzenden Tests zunehmend
eingesetzt wurde. Außerdem betreute ich die Testdurchführung unseres
Partnerteams.\par
Bei den Abschlusstests lag meine Aufgabe darin, diese Tests zu organisieren
und durchzuführen, sowie danach die entstandenen Fehlermeldungen in unseren
Bugtracker einzutragen. \par
Zum Abschluss des Projektes wirkte ich noch an der Erstellung der
Abschlusspräsentation mit.

\subsection{Beurteilung}
Alles in allem gesehen würde ich sagen, dass Kobold ein perfektes Projekt
zum Lernen war. Aufgrund der sehr komplexen eingesetzten Technik, welche
ursprünglich völlig unterschätzt worden war kamen unsere Zeitpläne
regelmässig durcheinander.\par
Das von uns gewählte evolutionäre Entwicklungsmodell zeigte in diesem
Projekt seine Risiken, was mir persönlich zeigte, wie wichtig die
Qualitätssicherung innerhalb eines Projektes ist.\par
Für mich persönlich ergab sich ein recht tiefer Einblick in die Dynamiken
einer größeren Gruppe. Auch lernte ich, wie wichtig eine frühzeitige und vor
allem durchgängige Qualitätssicherung für das Wohl und Wehe eines Projektes
ist. \par
Was mich positiv überrascht hatte war zum einen der Große Zusammenhalt
innerhalb der Gruppe, wie auch die gute Zusammenarbeit mit unserem
"Konkurrenzteam".\par
Der Lernerfolg dieses Projektes lässt sich in folgende Stichwörter fassen:
Das evolutionäre Entwicklungsmodell, Eclipse als Plattform und der
Stellenwert der Qualitätssicherung.


