\section{Oliver Rendgen}

%Bild

\subsection{Tätigkeiten}

Bei dem Studienprojekt Kobold handelt es sich um mein
2.Studienprojekt. Durch die bisherigen Erfahrungen in Projekten und
mein 1.Studienprojekt war mir das Vorgehen und der Ablauf innerhalb
des Projektes schnell klar und so konnte ich mich auf die Inhalte
konzentrieren.

Das Vorprojekt begann mit der Analyse, geprägt durch die Vorstellung
des Kunden und kleinere Analysegepräche direkt mit
Mitarbeitern. Nachdem die ersten Fakten gesammelt waren sortierte
unser Team die Fakten in Meetings und formte daraus erste
Vorstellungen eines Rahmengerüstes. Zu dieser Zeit kamen auch erste
Gedanken auf, nicht wie üblich Ada, sonder Java als
Implemtierungssprache zu verwenden. Erfreulicherweise war der Kunde
mit diesem Vorschlag einverstanden.
Anhand der weiteren Gedanken wurde bald ein grober Entwurf erstellt,
der dann zu dem Angebot führte. Das Angebot stellte einen guten
Überblick über unsere Ideen dar, die als funktionale Anforderung
einflossen. Auch, dass wir nach dem evolutionären Vorgensmodell
vorgehen wollten, war damit festgelegt.

Dadurch, dass unser Angebot angenommen wurde, vergrößerte sich unsere
Gruppe um die Teilnehmer der anderen Gruppe. Um die neuen Teilnehmer
in unsere bisherigen Gedanken und Designentscheidungen einzuführen,
sowie alle Teilnehmer auf den gleichen Wissensstand zu bringen, wurden
interne Schulungen und Seminare durchgeführt. Da einige Teilnehmer
bisher nur Windows benutzten, führte ich in einem Seminar in die
Grundlagen von SSH, CVS inkl. Einbindung in Eclipse und die
Berlios-Dienste ein. Somit sollte jeder Teilnehmer in der Lage sein
auf die unter Versionkontrolle stehenden (Quell-)Dokumente
zuzugreifen und eigene Informationen in die mit maven generierte
Webseite einzufügen. Da ich die Eclipse-Plattform noch nicht kannte,
war meine Einarbeitungsaufwand in die verschiedenen Eclipse
Eigenschaften und Einstellungsmöglichkeiten, sowie die interen
komplexee Struktur des Frameworks aufwändig.

Nach dieser Neuformierung ging es darum eine passende Spezifikation zu
erstellen. Da aber auch zu diesem Zeitpunkt noch nicht alle
auftretenden Fälle abgeklärt waren, gab es oft Meetings bei denen die
Köpfe zum glühen gebracht wurden und ganz neue Sichtpunkt eingenommen
werden mussten. In der Spezifikationsphase machte ich mir
u.A. Gedanken über eine geeignete Metadaten-Struktur und spezifizierte
diese. Die Metadaten sollten im XML-Format abgelegt werden und alle
nötigen Information der PL, P und CAS beinhalten. 

Da ich mich gut mit VCM-System auskenne, habe ich für den Entwurf das
VCM-Wrapper Plug-In entworfen. Dieses stellt die möglichen
Repository-Operationen als Team-Plugin zur Verfügung. Dabei waren die groben
Ablaufschritte zu spezifizieren, die vom Laden der Konfiguration vom
Server, bis zum letztendlichen auschecken, gingen. Außerdem mussten die
verschiedenen Repositoryoperation deklariert und die Rechteverwaltung
der verschiedenen Rollen festgelegt werden.

Während der Implementierungsphase hatte ich verschiedene Aufgaben. Am
Anfang setzte ich die spezifierte Metadaten-Ablage um. Da selbst
während der Implemetierung noch viele Dinge umgestellt wurden, musste
auch hier nachgezogen werden. Auch das Format änderte sich noch. Um
die korrekte Speicherung zu verifizieren setzte ich J-Unit Testfälle
ein. Dabei hatte ich auch die Erfahrung dass man nicht für alle
Komponenten J-Unit Testfälle einsetzten kann, bzw. diese zuerst
kapseln muss.
Daraufhin beschäftigte ich mich mit dem VCM-Wrapper. Ich schrieb
Skripte für alle nötigen VCM-Aktionen. Um Dateien, die sowohl unter
und nicht unter
Versionskontrolle stehen zu erkennen und mit diesen umzugehen,
entschieden wir uns für zusätzliche Perl-Skripte, die vom VCM-Plugin
angestoßen, die lokale Dateistruktur parsen und dabei
Statusinformationen ausgeben. Das Schreiben dieser Skripte und das
Parsing innerhalb von Java inklusive dem Erzeugen von
Dateideskriptoren zur Darstellung sowie zur weiteren Verarbeitung
waren meine weiteren Aufgaben. Dabei arbeitete ich eng mit Patrick
zusammen. Wir mussten beide dabei feststellen, dass es viele Probleme
verursacht, wenn sich unbekannte Wechselwirkungen zwischen Abhängigen
Komponenten andeuten.
Im letzten Schritt der Implementierung wurde es nötig, dass der Kunde
eine erste Auslieferungsversionen erhält. Aus diesem Grund erstellte ich
eine komfortable Installations- und Distributionsroutine zur
Generierung von Auslieferungs-ISO-Dateien, sowie zur Installation beim
Kunden. Dabei mussten wir davon ausgehen, dass eine eigene Java, sowie
Perl-Installation benötigt wird, sowie die nötigen Lib-Abhänigkeiten
gelöst werden. Außerdem sollte Kobold, der Server 
und das Administrationsprogramm ohne vorherigen Konfigurationsaufwand sofort
benutzbar sein. Auch alle bisher entstandenen Dokument wurden dabei
als PDF-Dateien erzeugt. Die Teile der Distributierung und
Installation fügte ich in das Handbuch ein.

In der Testphase, führten Necati und ich einen Konkurrenzprodukttest
durch. Dabei fiel auf, dass deren Produkt aus einem anderen
Benutzeraspekt designt wurde. Während des ganzen Projektes nahm ich an
qualitätssichernden Maßnahmen teil.

\subsection{Beurteilung}
Das Projekt hat meine Erfahrungen im Umgang innerhalb eines Teames
erweitert. Unser verwendetes Entwicklungsmodell passte gut zu unserem
Projekt, aber auch die Schattenseiten wurden deutlich.
Der große Aufwand der anfänglichen Einarbeitung wurde auch von mir
unterschätzt, was zu kleineren Problemen führte, da das komplexe
Eclipse-Framework viele Fehlerquellen bereithält.
Dank Patricks großer Starthilfe und der anderen Teilnehmer konnte ich
jedoch schnell die Starthürden überwinden.
Vielen Dank an das ganze Team und den sehr fähigen Projektleiter für
eine gute Athmosphäre während des Projektes, die Offenheit und das
Engagement die den Zusammenhalt der Gruppe ausmachen.
%Es ist schön wenn man Meetings in der Maschinenbaucafete abhalten kann
%und trotzdem den Sinn des Meetings nicht vergisst:-)
